<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
        <title>Mertcan GÖKGÖZ - Özgür Yazılım, Sunucu Yönetimi ve Hizmetleri</title>
        <description>Mertcan GÖKGÖZ - Özgür Yazılım, Sunucu Yönetimi ve Hizmetleri - Mertcan GÖKGÖZ</description>
        <link>https://mertcangokgoz.com</link>
        <link></link>
        <lastBuildDate>Wed, 11 Jan 2017 12:35:20 +0300</lastBuildDate>
        <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 12:35:20 +0300</pubDate>
        <ttl>1800</ttl>


        <item>
                <title>Komut Satırı Aracılığı İle Speedtest İşlemi</title>
                <description>&lt;p&gt;SpeedTest web sitesi geçtiğimiz aylarda yasaklanan flash programları ile hız testi yapmanıza imkan sağlıyor. Hal böyle olunca da çalıştıramıyoruz. Türkiye şartlarında da sağlam bu hizmeti veren bir yer olmadığı için bende dedim bunun komut satırı versiyonunu niye kullanmayayım bunun için aşağıdaki şu yolu izledim ve ben bu makaleyi yayınlayana kadarda hız testi yapmıyordum sırf sitede flash istiyor diye&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi uygulamayı sisteme dahil ediyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;pip install speedtest-cli
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kurulum tamamlandıktan sonra şu şekilde çalıştırabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;speedtest-cli
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şu şekilde bir çıktımız oluyor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mertcan@0x2e88ce4:~/Desktop$ speedtest-cli
Retrieving speedtest.net configuration...
Testing from Turksat Kablo (46.197.xxx.xxx)...
Retrieving speedtest.net server list...
Selecting best server based on ping...
Hosted by Turksat Uydu Haberlesme Kablo TV ve Isletme A.S. (Ankara) [03.41 km]: 19.765 ms
Testing download speed................................................................................
Download: 23.84 Mbit/s
Testing upload speed....................................................................................................
Upload: 2.12 Mbit/s
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/komut-satiri-araciligi-ile-speedtest-islemi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/komut-satiri-araciligi-ile-speedtest-islemi</guid>
                <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Windows'da MBR nasıl düzeltilir</title>
                <description>&lt;p&gt;Windows 10’u başarıyla kurmuştum linux kurarken bölümlendirme aşamasında bir bölümü yanlışlıkla sildim ve açılışta bir GRUB kurtarma ekranına düştüm. yapmaya çalıştığım şey ise Windows 10 önyükleme yapmak için Ana Önyükleme Kaydını sorunsuz bir şekilde oluşturmaktı ve bunu sorunlu bir şekilde yapmış oldum…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu sorunu çözmem lazımdı haliyle, tabi sistem benim değil arkadaşımındı ve ben hata yaparak bölümün tekini silmiş ve sistemin içine etmiştim. Ama sorun değildi çözümü ufak bir araştırma ile buldum.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;İlk önce Windows 10 için gereken bir kurtarma USB’si oluşturdum bunu yaparken unetbooting kullandım ISO kalıbını &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/en-us/software-download/windows10ISO&quot;&gt;bu siteden&lt;/a&gt; indirdim MS in resmi sayfasıdır kendileri&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bu USB ile önyükleme işlemini başarılı bir şekilde yaptıktan sonra, Sorun Giderme -&amp;gt; Gelişmiş Seçenekler -&amp;gt; Komut istemini seçtim(Troubleshoot -&amp;gt; Advanced Options -&amp;gt; Command Prompt)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ardından hiç bir şey olmamış gibi siyah ekranı önüme koydu bende ufak bi araştırma yapmıştım aşağıdaki komutlara ulaştım ve sırasıyla girdim&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;bootrec /rebuildbcd
bootrec /fixmbr
bootrec /fixboot
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu komutlar sayesinde mbr yi düzeltip boot kayıtlarını tekrar yapılandırmasını sağladım. Bir kaç dakika sonra işlem tamamlandı &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;exit&lt;/code&gt; diyerek çıkışımı yaptım ve sistemi yeniden başlattım&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ardından hiç birşey olmamış gibi Windows 10 karşımıza geldi&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/windowsda-mbr-nasil-duzeltilir/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/windowsda-mbr-nasil-duzeltilir</guid>
                <pubDate>Mon, 09 Jan 2017 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Linux'de Free Komutu</title>
                <description>&lt;p&gt;Bir işletim sisteminin herhangi bir kullanıcısı için ortak bir soru, ne kadar bellek kullanıldığı ve ne kadarının boş olduğudur. Bunu Linux’ta kontrol etme komutu &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;free&lt;/code&gt; dir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu komutu çalıştırırsınız ve karşınıza bir takım kafa karıştırıcı çıktılar verir;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;free
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Çıktısı şu şekilde olacak&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;              total        used        free      shared  buff/cache   available
Mem:       16345216     3762296     9680812      541764     2902108    11720984
Swap:      16684028           0    16684028
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sağ tarafta bayt cinsinden değerler gösterildiğini görebilirsiniz. Unix sistemler ilk ortaya çıktığında bunlarda kafa karışıklığı olmazdı çünkü GB’lar sınırlıydı ne olduğu anlaşılırdı ancak şimdi işler o kadarda kolay olmuyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk olarak bunun insancıl versiyonunu görelim neyin ne olduğunu görmek biraz daha kolaylaşmış olacak&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;free -h
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Çıktısı şu şekilde olacak&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;              total        used        free      shared  buff/cache   available
Mem:            15G        3.5G        9.3G        526M        2.8G         11G
Swap:           15G          0B         15G
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Artık GB’ler ve MB’lerin de değerleri kolayca okunabilir oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki bu çıktıları nasıl anlamlandırabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Son satır takas alanınızla ilgilidir. Şimdilik işimiz yok gerekli olunan durumlarda kullanılır.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;İlk üç sütun toplam kapasite, toplamın ne kadarının işlemler tarafından kullanıldığı ve toplamın ne kadarının boş olduğu hakkında bilgi verir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sonraki üç sütun biraz daha karmaşık olarak işlemler arasında paylaşılan bellek, çekirdek tarafından arabellek  olarak kullanılan ve sayfalar için önbellekte saklanan bellektir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;İlk satırda kullanılan free ne kadar RAM’ın kullanıldığını ve ne kadarının boş olduğunu gösterir. free de bulunan numaranın düşük olduğunu görürseniz korkmayın kullanılmayan bellek gereksizdir kafası, bu nedenle çekirdek tampon bellek olarak, ön belleğe almaya çalışır aslında boştur ama size gözükmez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kullanılan hafızanın ne kadarının arabellek olarak kullanıldığı ve önbellek de tutulduğu ilk satırda gösteriliyor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Çalışmakta olan süreçler tarafından gerçekleşen işlemler gerçekten ne kadar bellek kullanıyor bunu hesaplamak istiyorsanız yada bir yanlışlık olduğunu düşünüyorsanız hesabı şu şekildedir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;ikinci satırdaki used = İlk satırdaki used - buffers - cached
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ve&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Ikinci satırdaki free = Ilk satırdaki free + buffers + cached
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu değerler hakkında biraz kafa yorun ve anlamaya çalışın(yada boşverin hiç gerek yok). İşlemleriniz daha fazla bellek istediğinde, çekirdek tamponlarını(buffers) ve ön belleğe(cached) alınmış kaynakları serbest bırakır ve işlemin devamlılığını sağlar kısacası bellekte süreç için yer açılır ve ona tahsis edilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son olarak, paylaşılanlar yani ikinci satır hesaplamaya dahil edilmemiştir çünkü süreçler arasında zaten paylaşılan bir bellek olduğu için niye hesaplamaya katılsın ki. Zaten kullanılan hafızanın bir parçasıdır.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/linuxde-free-komutu/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/linuxde-free-komutu</guid>
                <pubDate>Sat, 07 Jan 2017 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Hosts dosyasını kullanarak alan adlarını engelleme</title>
                <description>&lt;p&gt;Tarayıcılarda reklamları veya alan adlarını engellemek için kullanılan popüler bir yöntem reklam engelleme eklentileridir bunlar dışında bazı donanımsal çözümlerde bulunur. Ancak alternatif bir yöntem olarak, işletim sisteminizin hosts dosyasını kullanabilirsiniz. Bu dosya, host adlarının IP adreslerine eşleştirilmesine yarar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alan adlarını &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;0.0.0.0&lt;/code&gt; IP adresine yönlendirirsek ip adresleri çözümlenemeyeceği için bağlantı sağlanamaz. Bu sayede engelleme işlemi yapabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu iş için internette benim en çok denk geldiğim Steven Black kardeşimizin &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hosts&lt;/code&gt; reposunu kullanabiliriz. Bunun için&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;git clone https://github.com/StevenBlack/hosts.git
cd hosts
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Yerel hosts dosyanızda herhangi bir girdiniz varsa bunları bu depodaki hosts dosyasına ekleyin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adblocking alan adı dosyalarını en yeni sürümüne güncellemek ve myhosts girdilerini son bir &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hosts&lt;/code&gt; dosyası oluşturmak için şu komutu kullanabilirsiniz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;./makeHosts
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Güncelleme işlemi bittikten hemen sonra eski &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hosts&lt;/code&gt; dosyasını yenisi ile değiştirmeniz yeterli. Ancak ne olur ne olmaz diye eski &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hosts&lt;/code&gt; dosyasını yedeklemeyi unutmayın&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo cp /etc/hosts /etc/hosts.bak
sudo cp hosts /etc/hosts
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hemen ardından network servisini yeniden başlatmanız yeterli&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemctl restart network.service
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İşlemimiz başarılı bir şekilde tamamlandı bundan sonra engellenen sitelere bir şekilde denk gelirseniz yönlendirmeden dolayı siteye erişim sağlayamayacaksınız.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;peki-neden-127001-yerine-0000-adresine-ynlendirdik&quot;&gt;Peki neden &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;127.0.0.1&lt;/code&gt; yerine &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;0.0.0.0&lt;/code&gt; adresine yönlendirdik&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geleneksel olarak çoğu ana bilgisayar dosyası, yerel makineye IP bağlantısı kurmak için geri döngü adresi olan 127.0.0.1’i kullanır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geçersiz, bilinmeyen veya geçerli olmayan bir hedef belirlemek için kullanılan yönlendirilemez bir meta-adresi olarak tanımlanan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;0.0.0.0&lt;/code&gt;‘ı kullanmayı tercih ediyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;0.0.0.0’ı kullanmak, genel olarak daha hızlıdır, muhtemelen zaman aşımı çözümlemesi için beklemez. Aynı zamanda, yerel bilgisayarda çalışıyor olabilecek bir web sunucusuna da müdahale etmemiş olur.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/hosts-dosyasini-kullanarak-alan-adlarini-engelleme/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/hosts-dosyasini-kullanarak-alan-adlarini-engelleme</guid>
                <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Diskin SSD veya HDD olup olmadığını nasıl buluruz</title>
                <description>&lt;p&gt;Disk IO belirli programlar için darboğaz yaratabiliyor. Bu tür programlarla uzaktaki sunucularda çalıştığımda, genelde böyle bir sıkıntı karşıma çıkmasın diye HDD yerine SSD’leri daha çok tercih ediyorum.  Ben df komutunu kullanarak mevcut bölümleri ve dosya sistemlerini görebiliyorum bunda bir sorun yok ama hangi diskin HDD hangisinin SSD olduğunu göremiyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki buz bunu nasıl anlayacağız ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muhtemelen &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/sda3&lt;/code&gt; olarak listelenen bir bölüm diskin &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/sda&lt;/code&gt; olduğunu biliyorsunuzdur. Yani, sayısal ekin bölümden kaldırılmasıyla diski elde edersiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi bunun sonucunda aşağıdaki komutu verelim&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cat /sys/block/sda/queue/rotational
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu komutun çıktısı eğer aşağıdaki gibi olur ise;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;HDD ise yani dönen bir disk kullanıyorsanız haliyle &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;rotational&lt;/code&gt; 1 olacaktır.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SSD ise diskin içerisinde dönen herhangi bir şey olmadığı için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;rotational&lt;/code&gt; 0 olacaktır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/diskin-ssd-veya-hdd-olup-olmadigini-nasil-buluruz/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/diskin-ssd-veya-hdd-olup-olmadigini-nasil-buluruz</guid>
                <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>PostgreSQL Veritabanını Yedekten Geri Yükleme</title>
                <description>&lt;p&gt;Bir veritabanını geri yüklemeden önce, o veritabanına olan tüm bağlantıları sonlandırmanız ve yedekleme dosyasını hazırlamanız gerekir. PostgreSQL’te bir veritabanını iki şekilde geri yükleyebilirsiniz:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Psql kullanarak, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_dump&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_dumpall&lt;/code&gt; araçları tarafından üretilen düz SQL komut dosyasını geri yüklemek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Pg_dump&lt;/code&gt; aracıyla oluşturulan tar dosyası ve dizin biçimini geri yüklemek için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_restore&lt;/code&gt; kullanmak&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;psql-kullanarak-veritabanlarn-geri-ykleme&quot;&gt;Psql kullanarak veritabanlarını geri yükleme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Psql yardımcı programı, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_dump&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_dumpall&lt;/code&gt; veya uyumlu yedek dosyalar üreten diğer araçlar tarafından oluşturulan SQL komut dosyasını geri yüklemenizi sağlar. Psql aracını kullanarak tüm komut dosyasını yürütmeniz gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tam olan bir yedeklemeyi geri yüklemek ve geri yükleme işlemi sırasında oluşan herhangi bir hatayı göz ardı etmek için aşağıdaki komutu kullanabilirsiniz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;psql -U kullanici-adi -f yedek.sql
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bir hata oluşması durumunda veritabanını geri yüklemeyi durdurmak isterseniz aşağıdaki komutu kullanmanız gerekiyor benimde en çok kullandığım yöntem budur&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;psql -U kullanici-adi --set ON_ERROR_STOP=on -f yedek
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gördüğünüz gibi sadece ek bir seçenek ekledik. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--set ON_ERROR_STOP = on&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belli bir veritabanın da ki belirli veritabanı nesnelerini yedeklerseniz, bunları aşağıdaki komutu kullanarak geri yükleyebilirsiniz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;psql -U kullanici-adi -d veritabani -f yedekbro.sql
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;pgrestore-kullanarak-veritabanlar-nasl-restore-edilir&quot;&gt;Pg_restore kullanarak veritabanları nasıl restore edilir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Psqltool’un yanında, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_dump&lt;/code&gt; veya &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_dumpalltools&lt;/code&gt; tarafından yedeklenen veritabanlarını geri yüklemek için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_restore&lt;/code&gt; programını kullanabilirsiniz. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Pg_restore&lt;/code&gt; programı ile, restorasyon edilecek veritabanları için çeşitli seçenekler bulunuyor bunları şu şekilde sıralayabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pg_restore, restorasyon için iş parçacığı sayısını belirtmek için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-j&lt;/code&gt; seçeneğini kullanarak paralel geri yükleme yapmanıza izin verir. Her bir thread aynı anda ayrı bir tabloyu geri yükler ve böylece işlem oldukça hızlanır. Şu anda, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pg_restore&lt;/code&gt; yalnızca özel dosya biçimi için bu seçeneği desteklemektedir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pg_restore, belirli veritabanı nesnelerini tam veritabanını içeren bir yedeği geri yüklemenizi sağlar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pg_restore, eski sürümde yedeklenen bir veritabanını alabilir ve yeni sürüme geri yükleyebilir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;pg_restore --dbname=cemil --verbose /home/mertcan/yedek.tar
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İkincisi, aşağıdaki komutu kullanarak tablo yapısını yalnızca yedek.tar yedek dosyasından geri yükleyebiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;pg_restore --dbname=cemil --section=pre-data  /home/mertcan/yedek.tar
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/postgresql-veritabanini-yedekten-geri-yukleme/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/postgresql-veritabanini-yedekten-geri-yukleme</guid>
                <pubDate>Tue, 20 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Linux Üzerinde CHK Dosyalarının Kurtarılması</title>
                <description>&lt;p&gt;USB belleğin yan basması sonucunda içerisindeki veriler bir şekilde bozulmuş bir USB belleği Windows bir sisteme taktığımızda ki sanırım bu otomatik oluyor &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.CHK&lt;/code&gt; uzantılı bir hal almış. Kayıp dosya parçacıklarını dönüştürmüş ve kurtarma işlemi için hazır yapmış Windowsda bunları tool ile çıkartıyorlar tabi linuxde mimetype bakarak dosya uzantısını değiştirmek yetiyor. Belki Windows üzerindede aynı işlemi yapsak düzelecek ancak bu konuda bir bilgim yok&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tabi bu kodu kullanmadan önce klasör içerisinde ne tür dosyaların olduğuna şu şekilde bakabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;file --mime-type -b *.CHK | sort | uniq
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Düzenlenen kodumuz ise şu şekilde kod için &lt;strong&gt;Onur Aslan&lt;/strong&gt; Teşekkür ederim. İçinden çıkamadığım sorunu kendisi güzel bir şekilde çözdü :)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;for file in $(find -iname '*.chk'); do C_EXT=$(file --mime-type $file | cut -d' ' -f2 | xargs -I{} grep {} /etc/mime.types | awk '{ print $2; }'); if [ -n &quot;$C_EXT&quot; ]; then rename -v &quot;s/.chk$/.$C_EXT/i&quot; $file; fi; done
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kodda bulunan ufak bir bug var bazı mimelerin birden fazla uzantısı olabiliyor. Örneğin; &lt;strong&gt;ppt&lt;/strong&gt; bu gibi dosyalarda grep hepsini aldığı için birden fazla uzantısı varmış gibi gözükebilir. Çok nadir olsa bile böyle bir sorun olduğunu bilmenizde fayda var…&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/linux-uzerinde-chk-dosyalarinin-kurtarilmasi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/linux-uzerinde-chk-dosyalarinin-kurtarilmasi</guid>
                <pubDate>Sun, 11 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Centos 7 Üzerine PostgreSQL ile Ruby on Rails Kurulumu</title>
                <description>&lt;p&gt;Ruby on Rails (RoR) veya kısa adıyla “rails”, ruby’de MVC (Model-View-Controller) kavramını takip eden bir sunucu tarafı web uygulaması çerçevesidir. RoR açık kaynak kodlu MIT Lisansı altında yayınlandı. Rails, veritabanları, web hizmetleri ve web sayfaları için varsayılan yapılar sağlar. Rails yaygın olarak kullanılmaktadır ve bugüne kadar 3000’den fazla kişi Rails projesine kod eklemiştir Github, Airbnb, Soundcloud gibi Rails’e dayanan birçok web uygulaması bulunmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kurulum aşaması&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;yum install curl
curl -sSL https://rvm.io/mpapis.asc | gpg --import -
curl -sSL https://get.rvm.io | bash -s stable --ruby
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Komutlar, önce gerekli paketleri (paket bağımlılıkları) yükleyecek ve en son kararlı RVM sürümünü indirip kuracaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi, aşağıdaki komutu çalıştırarak RVM’yi kullanmaya başlayabiliriz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;source /usr/local/rvm/scripts/rvm
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ruby Kurulumuna başlayalım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;rvm get stable --autolibs=enable
rvm install ruby-2.3.1
rvm --default use ruby-2.3.1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Başarılı bir şekilde kuruldu ise aşağıdaki komut ile sürüm bilgisine bakabilirsiniz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;ruby -v
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Rails, assetleri derlemek için bir JavaScript’e ihtiyaç duyar. Bunun için NodeJS kurulumunu yapıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl -sL https://rpm.nodesource.com/setup_6.x | sudo -E bash -
yum -y install nodejs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gem’i güncelleştirip yapılandırmasını yapalım sonuçta bir sunucu ve geliştirme ortamı kuruyoruz. Gereksizlerin kurulması işimize yaramaz sistem gemlerini güncellememiz yeterli&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;gem update --system
gem -v
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.gemrc&lt;/strong&gt; dosyasına aşağıdaki satırı ekleyerek her gem kurulum belgelerini yüklemeyi devre dışı bırakabilirsiniz. Sabit disk alanı kazandıracağından burada internet üzerinden belgeleri okumayı tercih edeceğiz. Ve unutulmamalıdır ki bu işlem isteğe bağlı bir işlemdir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;echo &quot;gem: --no-document&quot; &amp;gt;&amp;gt; ~/.gemrc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tüm bu işlemleri başarılı bir şekilde geçtiğimize göre &lt;strong&gt;Ruby On Rails 5&lt;/strong&gt; kurulumuna geçebiliriz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;gem install rails -v 5.0.0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kurulum başarıyla tamamlandığında rails sürümünü kontrol etmeyi unutmuyoruz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;rails -v
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;rails-gelitirmek-iin-postgresql-veritaban-ayarlamalarnn-yaplmas&quot;&gt;Rails Geliştirmek için PostgreSQL Veritabanı Ayarlamalarının yapılması&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu adımda PostgreSQL’i rails’in geliştirilmesi için hazırlayacağız. Ruby on Rails, MySQL, SQLite (Varsayılan) ve PostgreSQL gibi birçok veritabanını desteklemektedir. Veritabanı olarak PostgreSQL’i kullanacağız.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;yum -y install postgresql-server postgresql-devel postgresql-contrib
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi veritabanı sunucusunu initdb komutu ile başlatmalıyız.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;postgresql-setup initdb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Varsayılan olarak, &lt;strong&gt;CentOS&lt;/strong&gt; sunucusunda &lt;strong&gt;PostgreSQL&lt;/strong&gt; şifre tabanlı kimlik doğrulamasına kesinlikle izin vermez. RoR kurulumu için &lt;strong&gt;PostgreSQL&lt;/strong&gt; yapılandırmasını bir şifre ile girişlere izin verecek şekilde düzenlememiz gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;yum install nano
nano /var/lib/pgsql/data/pg_hba.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kimlik doğrulama yöntemini &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;md5&lt;/code&gt; olarak değiştiriyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# IPv4 local connections:
host    all             all             127.0.0.1/32            md5
# IPv6 local connections:
host    all             all             ::1/128                 md5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ve servisi yeniden başlatıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemctl start postgresql
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Yükleme tamamlandığında, su ile kabuk üzerinde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;postgres&lt;/code&gt; kullanıcısı olarak girin ve postgresql kabuğuna (psql) erişin.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;su - postgres
psql
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aslında bu işlem tüm sistemler için aynı şifre tanımlaması yapmaktan başka bir işe yaramıyor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;\password postgres
Enter new password:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sonra, bu komutla rails geliştirilmesi için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;rails-dev&lt;/code&gt; adlı yeni bir rol oluşturun:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;create role rails_dev with createdb login password 'admin123';
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Benim şüphelerim var bana kuralları göster dostum diyorsan&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;\du
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi bir uygulama oluşturalım bakalım RoR çalışıyormu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rails komutu ile ilk uygulamamızı kolayca oluşturabiliriz. PostgreSQL’i varsayılan veritabanı olarak kullanarak yeni bir uygulama oluşturun.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;rails new testcanisi -d postgresql
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu komut, yeni bir dizin ‘testcanisi’ oluşturacak ve PostgreSQL veritabanına bağlanmak için rails tarafından gerekli olan “pg” gemini de içeren yeni bir gem yükleyecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘testcanisi’ dizinine gidin ve config dizininde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;database.yml&lt;/code&gt; dosyasını düzenleyin.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cd testcanisi/
nano config/database.yml
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;dosya içerisinde 32.satıra denk gelen kısımları yukarıda ayarladığımız şekilde değiştiriyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;username: rails_dev
password: admin123
host: localhost
port: 5432
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;dosyayı kayıt edip editörden başarılı bir şekilde çıkış yapıyorsunuz. Ardından, veritabanını rails komutu ile oluşturun aynısı django tarafındada var bilenler bilirler&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;rails db:setup
rails db:migrate
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sonra rails sunucusunu aşağıdaki komutu kullanarak çalıştırın:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;rails s -b &amp;gt;sunucu-ip&amp;gt; -p 8080
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İp adresine baktığınızda karşınızda RoR’un kullandığı ön tanımlı sayfayı göreceksiniz ve onu gördüğünüzde kurulumu başarılı bir şekilde yaptığınızı anlayabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artık RoR uygulamaları geliştirebilir veya geliştirilmiş herhangi bir uygulamayı canlıya alabilirsiniz.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/centos-7-uzerine-postgresql-ile-ruby-on-rails-kurulumu/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/centos-7-uzerine-postgresql-ile-ruby-on-rails-kurulumu</guid>
                <pubDate>Sat, 10 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Authy SSH İle Sunucu Güvenliğinin Arttırılması</title>
                <description>&lt;p&gt;Sistemlerinizde güvenliği biraz daha arttırmak için Authy web sitesinin bizlere sunmuş olduğu uygulamayı kullanacağız ve sistemlerimizde 2FA doğrulamayı aktif etmiş olacağız böylelikle sistemlerinize girişte Cep telefon numaranıza gelen veyahut da uygulama ile oluşturulmuş şifreyi girmeniz gerekecektir. Aksi durumda sistemlere giriş yapabilme gibi bir imkanınız bulunmamaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Önceliklik olarak bu kuruluma başlamadan önce &lt;a href=&quot;https://www.authy.com/signup&quot;&gt;https://www.authy.com/signup&lt;/a&gt; adresinden üye olmanız ve size verilen &lt;strong&gt;token&lt;/strong&gt; bilgilerini kayıt etmeniz gerekmektedir. Kurulumu başarılı bir şekilde tamamladığınızda sistemlerinize girmek için 2FA doğrulaması yapmanız gerekmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kurulum-lemi&quot;&gt;Kurulum İşlemi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Terminalde aşağıdaki komutları yazın:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl -O 'https://raw.githubusercontent.com/authy/authy-ssh/master/authy-ssh'
sudo bash authy-ssh install /usr/local/bin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ardından, kullanıcı için iki faktörlü kimlik doğrulamayı etkinleştirin:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo /usr/local/bin/authy-ssh enable `whoami` &amp;lt;your-email&amp;gt; &amp;lt;your-country-code&amp;gt; &amp;lt;your-cellphone&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Test yapıyoruz ve her şeyin çalıştığından emin oluyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;authy-ssh test
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;SSH sunucunuzu yeniden başlatın&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo service ssh restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;ssh-sunucunuzu-yeniden-balatma&quot;&gt;Ssh sunucunuzu yeniden başlatma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ubuntu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo service ssh restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Debian&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo service sshd restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RedHat and Fedora Core Linux&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo /sbin/service sshd restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suse linux&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo /etc/rc.d/sshd restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;root-ayrcalklar-olmadan-kurulum-ilemi&quot;&gt;Root ayrıcalıkları olmadan kurulum işlemi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Terminalde aşağıdaki komutları yazın:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl 'https://raw.githubusercontent.com/authy/authy-ssh/master/authy-ssh' -o authy-ssh
bash authy-ssh install ~/.authy-ssh/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi kullanıcıyı korumak için gerekli komutu girin:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;bash ~/.authy-ssh/authy-ssh protect
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;bir-kullanc-da-iki-faktrl-kimlik-dorulamay-etkinletirmek&quot;&gt;Bir kullanıcı da iki faktörlü kimlik doğrulamayı etkinleştirmek&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kurulum bittikten sonra, korumak istediğiniz kullanıcılar için iki faktörlü kimlik doğrulamayı proaktif olarak etkinleştirmeniz gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kullanıcıları etkinleştirmek için aşağıdaki komutu yazın ve karşınıza çıkacak olan formu doldurun:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo authy-ssh enable
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tek satırda yapmak isterseniz aşağıdaki komutu vermeniz gerekmektedir:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo authy-ssh enable &amp;lt;local-username&amp;gt; &amp;lt;user-email&amp;gt; &amp;lt;user-cellphone-country-code&amp;gt; &amp;lt;user-cellphone&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;nasl-alr&quot;&gt;Nasıl çalışır&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Authy-ssh, her girişten önce kendini çalıştırmak için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sshd_config&lt;/code&gt; yönergesine ` ForceCommand` kullanmaktadır. Yüklemeyi tamamladıktan sonra sshd_config dosyanızın görünümünü aşağıda görebilirsiniz:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;[root@ip-10-2-113-233 ~]# cat  /etc/ssh/sshd_config | grep ForceCommand
ForceCommand /usr/local/bin/authy-ssh login
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Authy-ssh her çalıştırıldığında, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/usr/local/bin/authy-ssh.conf&lt;/code&gt; dosyasından yapılandırmaları okuyacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örnek:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;[root@ip-10-2-113-233 ~]# cat /usr/local/bin/authy-ssh.conf
banner=Good job! You've securely logged in with Authy.
api_key=05c783f2db87b73b198f11fe45dd8bfb
user=root:1
user=daniel:1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu durumda kullanıcı rootu ve daniel’in iki faktörlü olduğu ve 1’in  &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;authy_id&lt;/code&gt; olduğu anlamına gelir. Bir kullanıcı bu listede yoksa, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;authy-ssh&lt;/code&gt; otomatik olarak içeri girmesine izin verir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ki-aamal-kimlik-dorulamasn-otomatik-datm-aralar-ile-kullanma&quot;&gt;İki aşamalı kimlik doğrulamasını otomatik dağıtım araçları ile kullanma.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;capybara&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;chef&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;puppet&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;cfengine&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;git&lt;/strong&gt; kullanırsanız, bu araçlarla ilgili yeni kullanıcılar oluşturabilirsiniz; böylece, ikş aşamalı kimlik doğrulamayı kullanabilirsiniz.
Alternatif olarak, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ForceCommand&lt;/code&gt; yönergesini kullanarak kullanıcıları eşleştirebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buna iyi bir örnek iki faktörlü bir kullanıcı grubu oluşturmaktır.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;groupadd two-factor
usermod  -a -G two-factor root
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi benim root kullanıcım iki faktörlü gruba girdiğinde, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/ssh/sshd_config&lt;/code&gt; dosyamı düzenliyorum&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;[root@ip-10-2-113-233 ~]# cat /etc/ssh/sshd_config | grep ForceCommand -A 1 -B 1
match Group two-factor
ForceCommand /usr/local/bin/authy-ssh login

service sshd restart
Stopping sshd:                                             [  OK  ]
Starting sshd:                                             [  OK  ]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;force&lt;/code&gt; komutu yalnızca iki faktörlü gruba ait kullanıcılar üzerinde çalışacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scp-sftp-mosh-ve-git-push-iki-aamal-kimlik-dorulama-kullanm&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Scp&lt;/code&gt;,&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt; sftp&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mosh&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git push&lt;/code&gt; iki aşamalı kimlik doğrulama kullanımı.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Scp&lt;/code&gt;,&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt; sftp&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mosh&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git clone | fetch | push&lt;/code&gt; gibi etkileşimli olmayan komutları etkinleştirmek için ortam değişkenini &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AUTHY_TOKEN&lt;/code&gt; istemciden geçirmemize izin vermelisiniz. Bunu yapmak için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sshd_config&lt;/code&gt; düzenleyin (normalde&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt; /etc&lt;/code&gt; veya &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/ssh/&lt;/code&gt; da bulunur) ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AUTHY_TOKEN&lt;/code&gt; i AcceptEnv yönergesine ekleyin:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;AcceptEnv AUTHY_TOKEN
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ardından, istemciyi bu değişkeni sunucuya gönderecek şekilde yapılandırabilirsiniz, ilk önce &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;~ /.ssh/config&lt;/code&gt; açıp bunu yapabilir ve aşağıdakileri ekleyebilirsiniz:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Host *
	SendEnv AUTHY_TOKEN
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;And finally pass the token before the command:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    AUTHY_TOKEN=&quot;valid-token&quot; git push origin master
    AUTHY_TOKEN=&quot;valid-token&quot; scp server:path/to/file local-file
    AUTHY_TOKEN=&quot;valid-token&quot; mosh server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;not&quot;&gt;NOT&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geçersiz bir belirteç girerseniz &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sftp&lt;/code&gt; gibi durumlarda, &lt;em&gt;“Received message too long 458961713”&lt;/em&gt; gibi bir yanıt alabilirsiniz. Bunun nedeni, etkileşimli komutun, program tarafından döndürülen uygun çıktı, metin mesajını oluşturamamasıdır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ayn-unix-hesab-paylaan-birden-ok-kullanc&quot;&gt;Aynı unix hesabı paylaşan birden çok kullanıcı.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tek bir giriş bilgilerini paylaşmanız gereken birçok kullanıcınız varsa, aynı tokeni paylaşmadan güçlü iki faktörlü kimlik doğrulamasını kullanabilirsiniz. Bu, her kullanıcının kendi reddine izin vermeyecek şekilde kendi Authy Token’ine sahip olabileceği anlamına gelir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bunu başarmak için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ForceCommand&lt;/code&gt; yönergesini &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sshd_config&lt;/code&gt; den silin veya yorumlayın:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo sed -ie 's/^\(ForceCommand.*authy-ssh.*\)/#\1/g' /etc/ssh/sshd_config
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ve sonra her kişi için aşağıdaki komutu kullanarak ssh anahtarını ekleyin:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo authy-ssh protect
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bitmiş gibi gözüken bir &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;authorized_keys&lt;/code&gt; dosyası örneğin:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;command=&quot;/usr/local/bin/authy-ssh login 13386&quot; ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAADAQABAAABAQDGRJbWu+WLVXYVADY3iQPE1kA7CIOSqHmskPM8qIAzKzq+1eRdmPwDZNmAvIQnN/0N7317Rt1bmTRLBwhl6vfSgL6677vUwsevPo27tIxdja67ELTh55xVLcJ3O8x2qkZsySgkLP/n+w3MUwLe1ht31AZOAsV7J7imhWipDijiysNgvHyeSWsHqExaL1blPOYJVHcqPbKY4SxFRq/MWeyPf/Sm24MFSKEaY6u0kNx8MLJ1X9X/YxmY9rdvzsZdQ7Z/PYhYt2Ja/0mzfYx2leeP2JQBsVfZZzAoFEPpw6mSP9kJREGe2tXvS9cRenhz/+V0+mvSJKG0f0Zzh428pTzN
command=&quot;/usr/local/bin/authy-ssh login 20&quot; ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAABIwAAAQEAyvj2d0rSDukDT04mK7njUxtXffUrOnDCm2Bqub0zN7LQS733nBHp89aMuBI5ENjw1SQ2qXhLxvK1Xhr0pQr+dOWNn3emQjQuiA+YL39yp2RLLpflerJ3KAVY09CHYLFxdKj/DJgXsH+LMAPe2uVmWCP2xAV5ZcLnz3CdS2SX/EVlbNrftesZx9uAbmwKPLY1pmW7q/75AhJRow8VTP7zM/VS7jEHkj03g51BZGB8tMI3G8RDVEDtu2jVwZiq+8BaNCyjYVlsLfu6uGhnXeeUS3swu/atlt+pxy+QTf/HGvrJR58tER+foqheWtV3LqXN4oLckzqTVkDDmnNJlmrpYQ==
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Önceki komut ssh genel anahtarı, cep telefonu ve e-postayı kullanıcıdan isteyecektir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kaldrma&quot;&gt;Kaldırma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aşağıdaki komutların girilmesi halinde sistemden Authy SSH uygulaması tamamen kaldırılacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo authy-ssh uninstall
sudo service ssh restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/authy-ssh-ile-sunucu-guvenliginin-arttirilmasi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/authy-ssh-ile-sunucu-guvenliginin-arttirilmasi</guid>
                <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Hortumu Kendilerine Bağladılar(mkfifo, mknod)</title>
                <description>&lt;p&gt;Dikkat her ne kadar &lt;strong&gt;pipe&lt;/strong&gt; olarak bilinsede makalenin gidişatını etkilediği için türkçe bir şekilde boru, borular ve borulama olarak göreceksiniz korkmayın…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Borular, işlemler arası iletişim için sıklıkla kullanılır. Ancak boruların en büyük dezavantajı, yalnızca bir süreç (aynı süreç içinde okuyucular ve yazarlar var) veya aynı dosya tanımlayıcı tablosunu paylaşan süreçlerdir (normalde işlemler, alt süreçler ve(veya) bunlar tarafından oluşturulan işlemler) kullanılabilir olmasıdır ). Böylece borular büyük bir kısıtlamaya sahit olurlar ilgisiz süreçler arasında bilgi aktaramazlar. Bunun nedeni, aynı dosya tanımlayıcı tablosunu paylaşmamalarıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancak borulara isimler verilirse, normal bir dosya gibi onlarda veri okuyabilir veya yazabilirler. Süreçler, birbirleriyle hiçbir şeyi paylaşmaya bile gerek duymazlar. &lt;strong&gt;FIFO (First In First Out)&lt;/strong&gt; olarak adlandırılmış borular olarak da bilinirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki kardeş iyi hoş anlatıyonda FIFO’nun özellikleri neler ne yapabiliyorlar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Araştırmalarıma göre aşağıdaki 3 şekilde davranış sergiliyor.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Boruların FIFO özelliğini uygular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adlarını kullanarak normal dosyalar gibi açılabilirler&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Veri, fifo’dan okunabilir veya fifo’ya yazılabilir&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Peki bunu nasıl yapabiliriz, Enes kardeşim bundan yaklaşık bi 2 hafta önce ya şunu anlayamadım gençler bu ne diyerek gelmişti ufak bi man pages ufak bi profesör gıdıklaması ile ne olduğunu çözdük tabi oldukça mantıklı ve hoş bir durumdu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;man mkfifo&lt;/code&gt; diyerek neyin ne olduğuna bakabilirsiniz oldukça basittir. Dosya oluşturmak ve bunun üzerinde çalışma yapabilmek için bir kaç adıma ihtiyaç duyarsınız&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dosya oluşturma işlemi&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mkfifo stream
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;bu aşamada Mknod’u kullanarak FIFO’yu kullanmanın bir başka yolu daha var tabi. Mknod, blok veya karakter özel dosyaları oluşturmak için kullanılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tabi onda dosya oluşturmak için şu şekilde bir yol izlemeniz gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mknod stream p
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Burada p, dosya türüne karşılık gelir ve bunu korur. Şimdi gelelim bu dosyalar üzerinde okuma ve yazma işlemi yapmaya genelde bu &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mknod&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mkfifo&lt;/code&gt; kafalarını pentest aşamasında kullanıyorlar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/tmp/&lt;/code&gt; dizini altına bununla bir dosya oluşturup uzaktan istedikleri kodu çalıştırabiliyorlar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cat&lt;/code&gt; ile ekrana basmak falan yetiyor. İlginç ama güzel düşünülmüş bir hareket&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi bunu denemek için en basitinden 2 adet terminal açmanızı öneriyorum ilkine aşağıdaki komutu verin ve atın bir köşeye cat in açık olduğu satır bildiğiniz gibi deneyimizi yapacağımız ve okuma işlemini gerçekleştireceğimiz terminal&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cat &amp;gt; stream
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;şimdi yapacağımız oldukça değişik olacak niye derseniz bu dosyalar yanlış bilmiyorsam stream dosyaları oluyor. yani bir akış işlemi gerçekleştiriyor. Normalde siz bir dosyaya &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cat test.txt&lt;/code&gt; gibi bir komut verdiğiniz de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;test.txt&lt;/code&gt; içeriğini ekrana yazdırıp süreci bitiriyor ancak fifo ile oluşturulmuş dosyalarda bu işlem bu şekilde yürümüyor. Siz ne kadar kayıt veya komut gönderirseniz oda o şekilde davranıyor ve işlemi sonlandırmıyor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cat stream
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;komutunu gönderdiğinizde sürecin sonlanmadığını anlayacaksınız ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cat &amp;gt; stream&lt;/code&gt; komutunu verdiğiniz terminal içeriğine ne girerseniz diğer terminalde de aynı kayıtların geçtiğini göreceksiniz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk terminalde CTRL + D tuşlarına basmak, fifo’ya yazmayı sonlandıracaktır. Bu aynı zamanda ikinci işlemi de sonlandırır, çünkü fifo’dan okumak artık “BROKEN PIPE” sinyali ile mümkün değildir. Bunun varsayılan eylemi işlemi sonlandırmaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki bu dosyalar herhangi bir dosyadan farklı mı ?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  File: 'stream'
  Size: 0         	Blocks: 0          IO Block: 4096   stream
Device: 808h/2056d	Inode: 5376186     Links: 1
Access: (0644/prw-r--r--)  Uid: ( 1000/ mertcan)   Gid: ( 1000/ mertcan)
Access: 2016-12-05 20:18:36.755379117 +0300
Modify: 2016-12-05 20:18:36.755379117 +0300
Change: 2016-12-05 20:18:36.755379117 +0300
 Birth: -
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dikkat ederseniz, FIFO’lar normal bir dosya gibi, inode numarası, bağlantı sayısı, erişim, değiştirme süreleri, boyut ve erişim izinleri gibi tüm ayrıntılara sahiptir yani evet diğer dosyalar ile tamamen aynıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir boru birden çok okuyucu ve yazan kişi olabilir. Bir boruyu okumak ve yazmak için birden fazla terminal açmayı deneyebilirsiniz. Hatta bunu bir takım uygulamalar ile uzaktan yapabilme imkanınız da bulunmaktadır.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/hortumu-kendilerine-bagladilar-mkfifo-mknod/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/hortumu-kendilerine-bagladilar-mkfifo-mknod</guid>
                <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Birden Çok Veritabanı Sunucusunu Yönetme ve Denetleme</title>
                <description>&lt;p&gt;HexorBase, merkezi bir konumdan aynı anda birden çok veritabanı sunucusunu yönetmek ve denetlemek için tasarlanmış bir veritabanı uygulamasıdır; ortak veritabanı sunucularına (MySQL, SQLite, Microsoft SQL Server, Oracle, PostgreSQL) karşı SQL sorguları ve kaba kuvvet saldırıları yapabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/haxorbase.png&quot; alt=&quot;haxor gorsel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paket yönlendirmeyi, yerel alt ağlar içerisinde gizlenen uzaktan erişilemeyen sunucularla iletişim kurmak için proxy vekilleri için veya Metasploit için izin verir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gerekenler&quot;&gt;Gerekenler&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;python&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;python-qt4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cx_Oracle&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;python-mysqldb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;python-psycopg2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;python-pymssql&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;python-qscintilla2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bağımlılıkların kurulması&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install python-qt4 python-mysqldb python-psycopg2 python-pymssql python-qscintilla2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;cx_Oracle Kurulumu&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;pip install cx_Oracle
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uygulama Kurulum&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;wget https://github.com/savio-code/downloads/raw/master/hexorbase_1.0_all.deb
sudo dpkg -i hexorbase_1.0_all.deb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uygulama her ne kadar eski olsa da oldukça işe yarıyor. Özellikle uzaktan yönetmek için hepsinin birleştirilmiş olması benim hoşuma gitti kaba kuvvet saldırıları gibi işler için kullanmanızı önermem ancak yönetim ve denetleme işleri için güzel&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/birden-cok-veritabani-sunucusunu-yonetme-ve-denetleme/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/birden-cok-veritabani-sunucusunu-yonetme-ve-denetleme</guid>
                <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Greedy Yaklaşımı Aktivite Seçim Problemi</title>
                <description>&lt;p&gt;Aktivite seçimi problemi, her biri bir başlangıç zamanı (s) ve bitiş zamanı (f) ile işaretlenmiş bir dizi faaliyet göz önüne alındığında, belirli bir zaman çerçevesi içinde çelişmeyen faaliyetlerin seçimiyle ilgili bir kombinatoryal optimizasyon problemidir. Sorun, bir kişinin bir seferde tek bir etkinlikte çalışabileceğini varsayarak, tek bir kişi veya makine tarafından gerçekleştirilebilecek maksimum etkinlik sayısını seçmektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Optimizasyon problemlerinin önüne geçmek için sıkça kullanılan algoritmalardır. Her zaman en bariz ve anında fayda sağlayan bir sonraki parçayı seçer.&lt;/p&gt;

&lt;noscript&gt;&lt;pre&gt;#include &amp;lt;stdio.h&amp;gt;
#include &amp;lt;malloc.h&amp;gt;


void ActivitySelection(int *s, int *f, int n, int *sol)
{
	sol[0] = 0;

	int i, c = 0;
	for(i = 1; i &amp;lt; n; i++)
		if(f[sol[c]] &amp;lt;= s[i])
			sol[++c] = i;

	sol[++c] = -1;
}


void main()
{
	int s[] =  {1, 3, 0, 5, 8, 5};
    int f[] =  {2, 4, 6, 7, 9, 9};
    int n = sizeof(s)/sizeof(s[0]);

    int *sol = malloc(sizeof(int)*n);
    ActivitySelection(s, f, n, sol);

    int i;
    for(i = 0; sol[i] != -1; i++)
    	printf(&amp;quot;%d\t%d\t%d\n&amp;quot;, sol[i], s[sol[i]], f[sol[i]]);
}&lt;/pre&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/MertcanGokgoz/6620972535cb7e4c65d701c25329d36c.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Her biri bir başlangıç zamanı s ve bitiş zamanı f ile temsil edilen n aktivite bulunduğunu varsayalım. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;S ≥ f&lt;/code&gt; veya &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;s ≥ f&lt;/code&gt; ise iki etkinlik i ve j’nin çelişkili olmadığı söylenir. Aktivite seçim problemi, çelişkili olmayan faaliyetlerin maksimum çözüm setini (S) bulmaktan ibarettir veya daha kesin bir ifadeyle, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;|S'| &amp;gt; |S|&lt;/code&gt; Birden fazla maksimal çözümün eşit ebatlara sahip olması durumundadır..&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/greedy-yaklasimi-aktivite-secim-problemi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/greedy-yaklasimi-aktivite-secim-problemi</guid>
                <pubDate>Sun, 04 Dec 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Log4j Rotate Sorununu Çözme</title>
                <description>&lt;p&gt;Yazın Staj yaparken iş kayıtlarıma log4j de bir sorun olduğu ve uygulama loglarının rotate olmayıp sistemi şişirdiğini ve sorunlara neden olduğu yazıyordu. Kolay bir şekilde çözebileceğimizi düşündüm ancak işin içinde java olduğu için xml vs uğraşmak zorunda kaldım biraz yeni gördüğüm bir uygulama olduğu içinde her ne kadar zorlansamda aşağıdaki şekilde sorunu çözmeyi başardım.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;log4j.rootLogger=INFO, loggerId
log4j.appender.loggerId=org.apache.log4j.rolling.RollingFileAppender
log4j.appender.loggerId.rollingPolicy=org.apache.log4j.rolling.TimeBasedRollingPolicy
log4j.appender.loggerId.rollingPolicy.ActiveFileName=worker.log
log4j.appender.loggerId.rollingPolicy.FileNamePattern=worker-.%d{yyyyMMdd}.log.gz
log4j.appender.loggerId.layout=org.apache.log4j.PatternLayout
log4j.appender.loggerId.layout.ConversionPattern=%d [%t] %-5p (%F:%L) - %m%n
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Log kurallarına yukarıda ki satırları ekliyorsunuz servisleri yeniden başlattığınızda ise sorun çözülmüş oluyor tabi günlük rolling yapılacağı için olup olmadığını anlama konusunda beklemeniz gerekiyor.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/log4j-log-rotate-sorunu-ve-cozumu/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/log4j-log-rotate-sorunu-ve-cozumu</guid>
                <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Hybrid fibre-coaxial Nedir ?</title>
                <description>&lt;p&gt;Hybrid fiber-koaksiyel (HFC), optik fiber ve koaksiyel kabloyu birleştiren bir geniş bant ağı için bir telekomünikasyon endüstrisi terimidir. 1990’lı yılların başından beri yaygın olarak kablo televizyon operatörleri tarafından küresel olarak kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hybrid bir fiber koaksiyal kablo sisteminde televizyon kanalları, kablo sisteminin dağıtım merkezinden, headend, fiber optik hatları vasıtasıyla yerel topluluklara gönderilir. Yerel toplulukta optik bir düğüm olarak adlandırılan bir kutu, sinyali bir ışık ışınından elektrik sinyaline çevirir ve onu abone konutlarına dağıtmak için koaksiyel kablo hatlarını kullanır. Fiber optik iç hatları, gelecekte genişleme ve yeni bant genişliği yoğun hizmetler sağlamak için yeterli bant genişliği sağlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiber optik ağı, kablo operatörlerinin ana istasyonundan bazen bölgesel ön uçlara ve dışarıda bir mahalle hub’ına ve nihayet 25 ila 2000 ev arasında herhangi bir yere hizmet veren bir koaksiyel kablo düğümüne kadar uzanmaktadır. Bir ana istasyonda genellikle uzaktaki video sinyallerinin yanı sıra IP toplama yönlendiricileri için uydu antenleri bulunur. Bazı ustalar, topluluğa telekomünikasyon hizmetleri sağlamak için telefon ekipmanı da barındırıyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir bölgesel veya alan headend/hub, ana başlıktan gelen video sinyalini alacak ve yerel franchising yetkililerinin gerektirdiği şekilde kamu, eğitim ve devlet erişimi (PEG) kablo TV kanallarını ekleyecek veya yerel bir bölgeye hitap edecek hedefli reklamcılık alanı ekleyecektir. Çeşitli hizmetler kodlanmış, modüle edilmiş ve tek bir elektrik sinyali üzerine birleştirilen ve geniş bantlı bir optik vericiye yerleştirilen radyo frekansı (RF) taşıyıcılarına dönüştürülmüştür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu optik verici, elektrik sinyalini düğümlere gönderilen Downstream olarak modüle edilmiş bir sinyale dönüştürür. Fiber optik kablolar, uçtan uca veya hub noktadan noktaya veya star topolojisin de veya bazı durumlarda korumalı bir ring topolojisin de optik düğümlere bağlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HFC-network-diagram.jpg&quot; alt=&quot;hfc-network-diagramı&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fiber-optik-dmler&quot;&gt;Fiber optik düğümler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fiber optik bir düğümün, geniş bantlı bir optik alıcısı vardır; bu alıcı, headend veya hub’tan gelen Downstream optik olarak modüle edilmiş sinyali evlere giden bir elektrik sinyaline çevirir. 2015 yılından itibaren, Downstream sinyali, tipik olarak 50 MHz’de başlayan ve üst ucunda 550-1000 MHz aralığında değişen RF modüle edilmiş bir sinyaldir. Fiber optik düğüm ayrıca, evden başlığa geri iletişimi gönderen bir ters veya dönüş yolu vericisi içerir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuzey Amerika’da bu ters sinyal, 5-42 MHz arasında değişen, dünyanın diğer yerlerinde 5-65 MHz aralığında değişen bir RF modülasyonudur. Optik alıcı ile birleştirilen optik birleştirici bir düğüm oluşturur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ağın optik kısmı büyük miktarda esneklik sağlar. Düğüm için çok sayıda fiber optik kablo yoksa, dalga boyu bölmeli çoğullama, birden fazla optik sinyali aynı fiber üzerine birleştirmek için kullanılabilir. Optik filtreler, optik dalga boylarını tekli fiber üzerine birleştirmek ve bölmek için kullanılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örneğin, Downstream 1490 nm’de bir dalga boyunda olabilir ve dönüş sinyali 1310 nm’de bir dalga boyunda olabilir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mterilere-nihai-balant&quot;&gt;Müşterilere nihai bağlantı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ağın koaksiyel kısmı, düğümün ağaç ve dal konfigürasyonunda 25-2000 ev (500 tipik) bağlar. RF amplifikatörleri, koaksiyel kabloyu bölme veya “tıkama” nedeniyle elektrik sinyallerinin pasif kayıplarını ve kablo zayıflamasını yenmek için aralıklarla kullanılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gövde koaksiyel kabloları optik düğüme bağlanır ve küçük dağıtım kablolarının bağlandığı bir koaksiyel omurga oluşturur. Gövde kabloları, genellikle bir güç kaynağı (bir kurşun asit yedek pil içeride bulunur) ve bir güç yerleştirici tarafından, genellikle 60 veya 90 V’de kablo hattına eklenen AC gücünü taşır. Güç, kablo hattına eklenerek optik düğümler, gövde ve dağıtım amplifikatörlerinin bireysel, harici bir güç kaynağına ihtiyacı yok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Güç kaynağının yerel güç şirketi yönetmeliklerine bağlı olarak yanında bir güç ölçeri olabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gövde kablolarından daha küçük dağıtım kabloları, RF sinyalini ve AC gücü bireysel caddelerde taşımak için gövde amplifikatörünün bir portuna bağlanır. Gerekirse, daha küçük dağıtım yükselticiler olan çizgi genişleticiler, televizyon sinyalinin gücünü TV’nin kabul edebileceği bir seviyede tutmak için sinyalleri artırır. Dağıtım hattı daha sonra “damlatılarak” yerleştirilir ve bireysel damlaları müşteri evlerine bağlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu bağlantı, RF sinyalini iletir ve koaksiyel güç sistemi tarafından sağlanan yedek güç güvenilirliğine ihtiyaç duyan telefon cihazları yoksa AC gücünü bloke eder. bağlantı bir F konnektörü olarak bilinen standart bir vida tipi konnektör kullanarak küçük bir koaksiyel damla içine sona erer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/hfc-gorsel2.jpg&quot; alt=&quot;hfc-gorsel2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damla daha sonra, toprak bloğunun sistemi gerilimden koruyan eve bağlanır. Şebeke tasarımına bağlı olarak, sinyal bir splitter üzerinden birden fazla TV’ye aktarılabilir. Birden çok TV’ye bağlanmak için çok sayıda bölücü kullanılıyorsa, sinyal seviyeleri düşecek ve bu bölücüleri aşan TV’lerin analog kanallarındaki görüntü kalitesi, “damla” veya “ev” amplifikatörünün kullanılmasını gerektiriyor veya daha da kabaca, çoklu Aynı binaya düşer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hfc-ebekesi-zerinden-tama&quot;&gt;HFC şebekesi üzerinden taşıma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Frekans bölmeli çoğullamayı kullanarak, bir HFC şebekesi, analog TV, dijital TV (SDTV veya HDTV), isteğe bağlı video, telefon ve yüksek hızlı veriler de dahil olmak üzere çeşitli servisleri taşıyabilir. Bu sistemlerdeki servisler 5 MHz ila 1000 MHz frekans bandında radyo frekansı (RF) sinyalleriyle taşınır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HFC şebekesi tipik olarak iki yönlü olarak çalıştırılır, yani sinyallerin aynı ağdaki iki yöne, ana istasyondan merkeze, eve ve evden headend / hub’a taşınması anlamına gelir. İleriye doğru yol veya Downstream sinyaller, video içeriği, ses ve İnternet verileri gibi headend / merkez ofisinden eve bilgi taşıyor. İlk HFC şebekeleri ve çok eski yeniden kurulmamış HFC şebekeleri yalnızca tek yönlü sistemlerdir. Tek yönlü sistemler için ekipman, kulaklık ile iletişim kurmak için POTS veya radyo ağlarını kullanabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/hfc-gorsel3.jpg&quot; alt=&quot;hfc-gorsel3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geri dönüş yolu veya Upstream sinyalleri, bir film veya İnternet verisinin bir e-posta göndermek üzere sipariş vermek için kontrol sinyallerinin olduğu gibi evden headend / hub’a bilgi taşır. İleri yol ve dönüş yolu aslında optik düğüm ve ev arasında her iki yönde aynı koaksiyel kablo üzerinden taşınır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinyallerin karışmasını önlemek için, frekans bandı iki bölüme ayrılmıştır. Geleneksel olarak NTSC Sistem M kullanan ülkelerde, bölümler ileri yol sinyalleri için 52-1000 MHz ve dönüş yolu sinyalleri için 5-42 MHz’dir. Diğer ülkeler farklı bant boyutlarını kullanıyor ancak upstream iletişim yerine downstream iletişim için daha fazla bant genişliği olması açısından benzerdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geleneksel olarak, video içeriği yalnızca eve gönderildiğinden, HFC ağı asimetrik olarak yapılandırılmıştır: bir yönde, diğer yöne göre çok daha fazla veri taşıma kapasitesi vardır. Geri dönüş yolu başlangıçta sadece çok düşük bant genişliği gerektiren film, vb sipariş etmek için bazı kontrol sinyallerinde kullanılıyordu. Internet erişimi ve telefon gibi ek hizmetler HFC şebekesine eklenince, dönüş yolu daha çok kullanılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;oklu-sistem-operatrleri&quot;&gt;Çoklu sistem operatörleri&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Çoklu sistem operatörleri (MSO’lar) çeşitli hizmetleri fiber optik ve koaksiyal bakır kablolar üzerinde RF sinyalleri üzerinden gönderme yöntemleri geliştirdi. HFC şebekesi üzerinden video aktarmak için asıl yöntem ve halen en yaygın kullanılan yöntem, havadaki yayın iletimi için kullanılan metoda benzer şekilde standart analog TV kanallarının modülasyonudur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir analog TV kanalı, NTSC tabanlı sistemlerde 6 MHz genişliğinde bir frekans bandı veya PAL veya SECAM tabanlı sistemlerde 8 MHz genişliğinde bir frekans bandı barındırır. Her kanal, bitişik veya harmonik kanallar ile herhangi bir etkileşim olmaması için belirli bir frekans taşıyıcıya ortalanır. Dijital olarak modüle edilmiş bir kanal, ev veya müşteri-tesis ekipmanları (CPE), örneğin; Dijital televizyonlar, bilgisayarlar veya set üstü kutular, RF sinyallerini analog televizyonlar veya bilgisayar monitörleri gibi görüntüleme aygıtlarıyla uyumlu sinyallere dönüştürmek için gereklidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ABD Federal Haberleşme Komisyonu (FCC), tüketicilerin dijital kanalları izlemek için yetkilendirmek için yerel MSO’dan bir kablo kartı alabileceğine karar verdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dijital sıkıştırma tekniklerini kullanarak birden fazla standart ve yüksek tanımlı TV kanalı bir 6 veya 8 MHz frekans taşıyıcı üzerinde taşınabilir, böylece HFC ağının kanal taşıma kapasitesini tüm analog ağa oranla 10 kat veya daha fazla arttırır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rekabeti-a-teknolojileri&quot;&gt;Rekabetçi ağ teknolojileri&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dijital abone hattı (DSL), geleneksel telefon şirketleri tarafından bükümlü çift bakır telefon kablolarında gelişmiş hizmetler (yüksek hızlı veri ve bazen video) sunmak için kullanılan bir teknolojidir. Genellikle HFC şebekelerinden daha düşük veri taşıma kapasitesine sahiptir ve veri hızları, hat uzunlukları ve kalitesi ile aralıklarla sınırlandırılabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uydu televizyonu, yayın video servislerinin sunumunda HFC şebekeleri ile çok iyi rekabet eder. Etkileşimli uydu sistemleri, büyük gidiş-dönüş gecikmelerinden ötürü kentsel çevrelerde daha az rekabetçi olmakla birlikte, kırsal alanlarda ve dağınık karasal altyapı yetersiz ya da hiç olmayan diğer ortamlarda caziptir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HFC’ye benzer şekilde, fiber in loop (FITL) teknolojisi telefonla yerel değişim taşıyıcıları tarafından, düz eski telefon servisi (POTS) yerel döngü üzerinden telefon müşterilerine gelişmiş hizmetler sağlamak için kullanılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2000’li yıllarda, telekom şirketleri kablolu operatörler ile rekabet etmek için video, veri ve ses sunmak için pasif optik ağ çözümleri gibi x’e (FTTX) önemli bir fiber dağıtımı yapmaya başladı. Bunlar dağıtmak pahalı olabilir, ancak özellikle veri hizmetleri için geniş bant genişliği kapasitesi sağlayabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avantajlar&quot;&gt;Avantajları&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maliyet - Gerekli daha az amplifikatör sayesinde daha az bakım maliyeti. Aynı zamanda koaksiyalden daha az elektriğe, daha düşük maliyet anlamına gelir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Güvenilirlik - Güvenilir, gürültüye ve neredeyse varolmayan zayıflamaya (bozulma) karşı korunmuştur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bant genişliği - Geleneksel CaTV ağından (330MHz veya 450MHz’e kadar), HFC ile 750MHz’e kadar artan yüksek bant genişliği özellikleri.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esneklik - Var olan operasyonel parametreleri değiştirmeden ses, veri veya video gibi yeni hizmetlere uyum yeteneğine sahiptir (TE Consulting)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boyut - Aynı bant genişliğine sahip bakır kablolardan daha hafif ve daha incedir: Yeraltı kablolama kanallarında çok daha az alan gereklidir ve montaj mühendisleri tarafından işlenmesi daha kolaydır.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Güvenlik - Bilinmeyen bilgilerin girilmesi çok daha zor; Bankalar ve güvenlik tesisatları için büyük bir avantaj. Radyo sinyallerinden, otomobil ateşleme sistemlerinden, şimşek vb. Elektromanyetik parazitlerden etkilenmez. Patlayıcı veya yanıcı atmosferlerde güvenle yönlendirilebilir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teknoloji Desteği - Kablolu telefonları, artan sayıda CaTV kanalını (200’den fazla), ağların HFC omurgalarını ve ATM hizmetlerini kullanacağını varsayan yeni Dijital TV standartlarını doğrudan destekler.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kullanılabilirlik - Ayrı bir bağlantı kullandığı için telefon hattını çevirmeli bağlamaya gerek yok, Kablo İnternet’in sürekli bağlantısı var.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;dezavantajlar&quot;&gt;Dezavantajları&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maliyet - Koaksiyel Kablo’dan daha pahalı, özellikle uzun kablolar nedeniyle kırsal abonelere pahalı.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Güvenilirlik - Bir fiberin destekleyeceği çok sayıda kullanıcı nedeniyle, bir trenin raydan çıkması, deprem ya da diğer travmatik felaket boyutlarına bile sahip olabilir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gerekli Beceri - Optik fiberler, bakır kablo kadar kolay birleştirilebilir (birbirine yapıştırılamaz) ve ek personel eğitimi ve pahalı hassas ekleme ve ölçüm ekipmanları gerektirir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Simetri - Asimetrik, yeni interaktif multimedya temelli değil.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinyal Kalitesi - Daha fazla abone ağı kullandıkça azaltılır. İletimlerin hızı da düşer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kaynak: https://en.wikipedia.org/wiki/Hybrid_fibre-coaxial ve http://services.eng.uts.edu.au/~kumbes/ra/Access-Networks/hfc/cnethfc.htm&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/hybrid-fibre-coaxial-nedir/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/hybrid-fibre-coaxial-nedir</guid>
                <pubDate>Mon, 28 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Javascript ile Beni Unutma Yapalım</title>
                <description>&lt;p&gt;Gene bir gün öyle normal bir şekilde oturuyorum google’nin bir sitesinde gözüme bir şey ilişti belli bir süre tarayıcıda aynı tab da olmadığınızda &lt;strong&gt;title&lt;/strong&gt; değişiyor. ve Beni unutma, işte buradayım falan gibi şeyler yazmaya başlıyor. Bir an dedim ne oluyoruz ama sonradan araştırınca böyle bir özelliğin olduğunu fark ettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Araştırmalarım sonucunda aşağıdaki gibi güzel bir kod çıktı ortaya mevzu tab değişince focus diye bir olay tetiklenmesi yani üzerine gelindiğinde aktif olması başka tab lar da gezdiğinizde ise blur olarak geçiyor ve &lt;strong&gt;title&lt;/strong&gt; değiştiriliyor. yani &lt;strong&gt;Focus&lt;/strong&gt; bir yere odaklanınca işlem yapmak için kullanılıyor. &lt;strong&gt;Blur&lt;/strong&gt; ise odaklanma işlemini sonlandırdığınızda her hangi bir işlem yaptırmak için kullanılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İsterseniz adama küfür edin istersenizde “Beni Unutma” şeklinde bir şeyler yazın ziyaretçi bakar mı bilmiyorum ama özellik güzel&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;script src=&quot;https://code.jquery.com/jquery-1.12.4.min.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&amp;gt;
$(function() {
      var message = &quot;Beni Unutma :(&quot;;
      var original;

      $(window).focus(function() {
          if (original) {
              document.title = original;
          }
      }).blur(function() {
          var title = $('title').text();
          if (title != message) {
              original = title;
          }
          document.title = message;
      });
});
&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu koda isterseniz bir tanımlama yaparak işte adam tabı unuttuktan 2 dk sonra &lt;strong&gt;title&lt;/strong&gt; değiştir gibi şeyleri ekleyebilirsiniz. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;timeout&lt;/code&gt; vermeniz her türlü yetecektir.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/javascript-ile-beni-unutma-yapalim/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/javascript-ile-beni-unutma-yapalim</guid>
                <pubDate>Sun, 27 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Ubuntu Vm Üzerine Laravel Framework Kurulumu</title>
                <description>&lt;p&gt;Sanal makine üzerine testler için Laravel Framework kuralım dedik olay oldukça basit normalde ben debian yada centos kullanırım ama bu sefer elimde her iki işletim sisteminin isosu yoktu elimizde hazır ubuntu varken kuralım dedik&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PHP kuralım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo add-apt-repository ppa:ondrej/php
sudo apt-get update
sudo apt-get install php5.6
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hemen ardından composer kardeşi kuralım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl -sS https://getcomposer.org/installer | php
sudo mv composer.phar /usr/local/bin/composer
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Composer eşliğinde Laravel kurulumumuzu gerçekleştirelim ve &lt;strong&gt;.bashrc&lt;/strong&gt; dosyasına aşağıda vermiş olduğum PATH ekleyelim&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;composer global require &quot;laravel/installer&quot;
export PATH=&quot;$PATH:$HOME/.composer/vendor/bin&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Geliştirme ortamımız için Apache ve gerekli olanları kuralım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install apache2 libapache2-mod-php5
sudo apt-get install git
sudo apt-get install zip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tasksel aracılığı ile LAMP kuralım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install tasksel
sudo tasksel install lamp-server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Modları aktif edelim ve apacheyi yeniden başlatalım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo phpenmod mcrypt
sudo phpenmod mbstring
sudo a2enmod rewrite
sudo systemctl restart apache2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Komut satırından SQL kullanabilirsiniz ama bu canınızı sıkıyor ise bunun yerine &lt;strong&gt;phpmyadmin&lt;/strong&gt; de kurabilirsiniz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install phpmyadmin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Daha sonradan güncelleme için komut veriyoruz. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;composer update --no-scripts&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ve gerekli olan diğer php kütüphanelerini ekliyoruz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install php5.6-mbstring
sudo apt-get install php5.6-xml
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bundan sonra ihtiyacınız olan &lt;strong&gt;.env&lt;/strong&gt; uzantılı dosya oluşturmak ve laravel projenizi güzelce kullanmak başka yapacağınız bir şey kalmıyor.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/ubuntu-vm-uzerine-laravel-framework-kurulumu/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/ubuntu-vm-uzerine-laravel-framework-kurulumu</guid>
                <pubDate>Sat, 26 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Carrier-Grade NAT Nedir ?</title>
                <description>&lt;p&gt;Büyük ölçekli NAT (LSN) olarak da bilinen Carrier-grade NAT (CGN), son sitelerin, özellikle konut ağlarının, genel ağa IPv4 adreslerine çevrilen özel ağ adresleriyle yapılandırıldığı, &lt;strong&gt;IPv4&lt;/strong&gt; ağ tasarımına ait bir yaklaşımdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Middlebox&lt;/strong&gt;(Trafiği, paket iletme dışında başka amaçlarla dönüştüren, denetleyen, filtreleyen ya da başka türlü yöneten bir ağ cihazı) ağ adres çeviricisi cihazlarını ağ operatörünün ağına gömülür ve pek çok son site arasında ortak adreslerin küçük havuzlarının paylaşılmasına izin verir. Bu, NAT işlevini ve yapılandırmasını müşteriden İnternet servis sağlayıcı ağına kaydırır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/CGN-IPv4.jpg&quot; alt=&quot;cgn ipv4 gorsel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carrier-grade NAT&lt;/strong&gt;, IPv4 adres tükenmesinin hafifletilmesi için bir yaklaşım olarak önerildi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carrier-grade NAT&lt;/strong&gt;‘ın eleştirmenleri aşağıdaki hususları savunuyor;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;NAT’ın herhangi bir biçimi gibi, uçtan-uca ilkesine son verir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Durumlu olmasından ötürü, ölçeklenebilirlik ve önemli güvenilirlik sorunları vardır&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adreslerin tercümesi kaydedilmezse, kolluk kuvvetleri işlemleri için kayıt tutma işlemini daha zor hale getirir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hizmetleri barındırmanın imkansız olmasını sağlar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web barındırma gibi genel bir IP adresi gerektiğinde IPv4 adres tükenme sorununu çözmez.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;CGN’nin bir kullanım senaryosu &lt;strong&gt;NAT444&lt;/strong&gt; olarak tanımlanabilir, çünkü bazı müşterilerin kamu sunucularına olan bağlantıları üç farklı &lt;strong&gt;IPv4&lt;/strong&gt; adresleme alanından geçecektir; müşterinin kendi özel ağı, operatörün özel ağı ve kamusal İnternet ortamı&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir başka CGN senaryosu, taşıyıcının ağının IPv6 kullandığı ve bu nedenle yalnızca iki IPv4 adresleme alanına ihtiyaç duyulan Dual-Stack Lite’dır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;paylalan-adres-alan&quot;&gt;Paylaşılan adres alanı&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bir &lt;strong&gt;ISS&lt;/strong&gt;(İnternet Servis Sağlayıcısı), bir CGN dağıttığında ve müşterilerini numaralandırmak için RFC 1918 adres alanını kullanıyorsa, müşteride bulunan donanım zaten RFC 1918 alanını kullanmanın durmasına neden olur. Bunun nedeni, aynı adreslerin hem ağ ara birimlerin içinde hem de dışında kullanılması durumunda yönlendirme ve NAT’ın çalışmamasıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu, bazı İSS’lerin CGN’ler için yeni özel adres alanı tahsis etmek için &lt;strong&gt;ARIN&lt;/strong&gt; içinde politika geliştirmelerini sağlamıştır, ancak ARIN, konunun tipik bir tahsis olmadığı, teknik amaçlı bir rezervasyon olduğunu (RFC 2860’a göre) gösteren politikayı uygulamadan önce IETF(Internet Mühendisliği Görev Gücü)’yi ertelemiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IETF, ISP CGN dağıtımlarında hem gelen hem de giden ara yüzlerde aynı adresleri işleyebilen NAT aygıtlarında kullanılmak üzere &lt;strong&gt;Paylaşılan Adres Alanını&lt;/strong&gt; ayrıntılandıran RFC 6598’i oluşturdu. ARIN, bu tahsisat için ihtiyaç duyduğu şekilde IANA’ya yer değiştirdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayrılan ve kullanılan adres bloğu 100.64.0.0/10’ oldu. Böylelikle özel ip adreslerini dışarıya açmış oldular.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sorunlar&quot;&gt;Sorunlar&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bir IPv4 adresinin herkese açık olup olmadığını anlamaya çalışan aygıtlar veya yazılımlar, yeni alanı tanımak için güncellenmelidir aksi taktirde açık veya kapalı olduğunu anlayamazlar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NAT aygıtları için daha fazla özel IPv4 adres alanı atamak, IPv6’ya geçiş sürecini uzatabilir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;dezavantajlar&quot;&gt;Dezavantajları&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Carrier-grade NAT, genellikle ISS müşterilerinin port yönlendirme özelliğini kullanmasını engeller, çünkü ağ adresi çevirisi (NAT) genellikle ağdaki NAT aygıtlarının bağlantı noktalarını harici ara birimdeki diğer bağlantı noktalarına eşleyerek gerçekleştirilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu, yönlendiricinin yanıtları doğru cihaza eşleyeceği şekilde yapılır; Carrier-grade NAT ağlarında, tüketici tarafındaki yönlendirici port yönlendirmesi için yapılandırılmış olmasına rağmen, CGN’yi çalıştıran ISS’nin “ana yönlendiricisi”, bu bağlantı noktasını iletmeyi engeller çünkü gerçek port müşterinin ayarladığı port değildir. Eski dezavantajın üstesinden gelmek için, Port Kontrol Protokolü (PCP) RFC 6887’de standartlaştırılmıştır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buna ek olarak, nadir bulunan durumlarda IP adreslerine dayanan bir yasak söz konusu olabilir;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örneğin Wikipedia, spam kullanan bir kullanıcıyı temsil eden IP adresini yasaklayarak kullanıcıyı engelleyebilir. Bu kullanıcı operatör sınıfı NAT’ın gerisinde kalırsa, aynı genel IP’yi kullanan spamcı ile paylaşan diğer kullanıcıları yanlışlıkla engeller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaynak: https://en.wikipedia.org/wiki/Carrier-grade_NAT&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/carrier-grade-nat-nedir/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/carrier-grade-nat-nedir</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>DNSCrypt ve Unbound kullanarak DNS Trafiğini Şifrelemek</title>
                <description>&lt;p&gt;Günlerden bir gün bu arkadaşınız demiş benim DNS sorgularım niye plaintext olarak yapılıyor. Başlamış düşünmeye demiş ben bunu şifreleyim de dış mihraklar göremesin hemen aşağıdaki adımları sırasıyla uygulamış ve bu arkadaş artık mutluymuş. Ama bu işlemleri aşağıdaki müzik eşliğinde yapıyormuş ve bu onun hoşuna gidiyormuş&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/783-HfoDahI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Müzik eşliğinde aşağıdaki adımları uyguluyorsunuz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;apt-get install unbound dnscrypt-proxy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;uygulama kurulumlarımız artık tamam sıra geldi konfigürasyonları tamamlamaya ilk olarak &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/code&gt; uygulamasını kurcalıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mertcan@0x2e88ce4:~/Desktop$ cat /etc/default/dnscrypt-proxy 
# What local IP the daemon will listen to, with an optional port.
# The default port is 53. If using systemd, this is not used and must be
# specified in dnscrypt-proxy.socket.
DNSCRYPT_PROXY_LOCAL_ADDRESS=127.0.0.31:53

# Remote DNS(Crypt) resolver.
# You can find a list of resolvers at
# /usr/share/dnscrypt-proxy/dnscrypt-resolvers.csv.
DNSCRYPT_PROXY_RESOLVER_NAME=cisco

# Extra flags to pass to dnscrypt-proxy
DNSCRYPT_PROXY_OPTIONS=&quot;&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;DNSCRYPT_PROXY_RESOLVER_NAME=&lt;/code&gt; değerine karşılık gelen kullanacak olduğunuz dns sağlayıcısıdır. Ben bu ayarlamayı yaparken &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cisco&lt;/code&gt; tercih ettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bunun dışında özel bir lokal adres kullanacaksanız bunu da &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;DNSCRYPT_PROXY_LOCAL_ADDRESS=127.0.0.31&lt;/code&gt; adresini düzenleyerek yapabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Süreci başlatıyorsunuz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemctl start dnscrypt-proxy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sıra geldi DNS sorgularını ön belleğe aldıracağımız, hayatımızı düzene sokacağımız, güvenliğimizi biraz daha arttıracağımız DNS çözümleyicisini dürteceğiz zaten kurulumunu yapmıştık ayarlamalarınıda şu şekilde yapıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;önce gerekli olan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;root.hints&lt;/code&gt; dosyasını indirip klasörde yerini aldıralım.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;wget -c ftp://ftp.internic.net/domain/named.cache -O /etc/unbound/root.hints
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ön tanımlı olarak Unbound DNS uygulaması DNSSEC yapısını aktif ettiği için bunu ek olarak ayarlamamıza gerek yok &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;unbound.conf.d&lt;/code&gt; klasörü içerisine geçişinizi yapın ve aşağıdaki gibi bir dosya oluşturun ben kendi adımı kullandım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nano mertcan.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ve içerisini aşağıdaki gibi doldurdum.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;server:
  root-hints: &quot;/etc/unbound/root.hints&quot;
  interface: 127.0.0.69
  access-control: 127.0.0.69/8 allow
  private-address: 127.0.0.69/8

  harden-short-bufsize: yes
  harden-large-queries: yes

  cache-max-ttl: 86400
  cache-min-ttl: 3600
  do-ip4: yes
  do-ip6: no
  do-udp: yes
  do-tcp: yes
  hide-version: yes
  hide-identity: yes
  harden-glue: yes
  prefetch: yes
  prefetch-key: yes
  do-not-query-localhost: no
  harden-dnssec-stripped: no
  logfile: &quot;/var/log/unbound.log&quot;
  val-log-level: 2
  verbosity: 1

forward-zone:
  name: &quot;.&quot;
  forward-addr: 127.0.0.31
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kullanacak olduğum ip adresi &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;127.0.0.69&lt;/code&gt; olduğu için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;interface: 127.0.0.69&lt;/code&gt; olarak düzenlemeyi yaptım ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;access-control&lt;/code&gt; ile &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;private-address&lt;/code&gt; için aynı şekilde düzenledim. Forward kısmında ise Dnscrypt için ayarladığımız ip adresini ekledim ki oraya yönlendirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hemen ardından kayıt edip çıktım ve kendi DNS çözücü mü DNSCrypt ile ayarlamış oldum. Bu sayede DNS engellemelerinin önüne geçtim ve Cache yapısı sayesinde DNS sorgularını kısaltmayı başardım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşlemler bittikten sonra sizi şuraya alıyoruz ve DNS’yi nasıl ekleyeceğinizi gösteriyoruz. &lt;a href=&quot;https://mertcangokgoz.com/network-manager-bir-kanser-hucresi/&quot;&gt;Network Manager Bir Kanser Hücresi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/dnscrypt-ve-unbound-kullanarak-dns-trafigini-sifreleme/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/dnscrypt-ve-unbound-kullanarak-dns-trafigini-sifreleme</guid>
                <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>DNSCurve Nedir ?</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DNSCurve&lt;/strong&gt;, Daniel J. Bernstein tarafından tasarlanan ve Etki Alanı Adı Sistemi (DNS) için önerilen yeni ve güvenli bir protokoldür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DNSCurve&lt;/strong&gt;, tarafından kullanılan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Curve25519&lt;/code&gt; , &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Salsa20&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Poly1305&lt;/code&gt; MAC işleviyle eşleşen anahtarları, çözümleyiciler ve yetkili sunucular arasındaki &lt;strong&gt;DNS&lt;/strong&gt; paketlerini şifrelemek, doğrulamak ve bağlantı kurmak için eliptik eğri şifrelemesi kullanılır. Uzak yetkili sunucular için ortak anahtarlar NS kayıtlarına yerleştirilir, bu nedenle recursive çözümleyiciler sunucunun DNSCurve’u destekleyip desteklemediğini bilir. Olay &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uz5&lt;/code&gt; ile başlar ve sunucunun 255 bitlik genel anahtarının 51 baytlık bir &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Base32&lt;/code&gt; kodlamasını izler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örneğin, &lt;strong&gt;BIND&lt;/strong&gt; biçiminde;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mertcangokgoz.com. IN NS uz5xo1ymn4mw5oodb4mxixn3e2ntnqzjnndxl3ejdjbxl.mertcangokgoz.com.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Çözümleyici daha sonra sunucuya &lt;strong&gt;DNSCurve&lt;/strong&gt; genel anahtarını, 96 bit &lt;strong&gt;nonce&lt;/strong&gt;(Kriptografi’de bir nonce, yalnızca bir kez kullanılabilen keyfi rastgele bir sayıdır.) ve sorguyu cryptographic box içeren bir paket halinde gönderir. Cryptographic box, çözümleyici özel anahtarı, sunucunun genel anahtarı ve &lt;strong&gt;nonce&lt;/strong&gt; kullanılarak oluşturulur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunucudan gelen yanıt, farklı bir 96-bit &lt;strong&gt;nonce&lt;/strong&gt; ve sorunun cevabını içeren kendi Kriptografik bilgiyi içerir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DNSCurve’de kullanılan şifreleme araçları, TCP’ye benzer, ancak verileri şifrelemek ve doğrulamak için eliptik eğri şifreleme kullanan UDP tabanlı bir iletişim kuralı olan &lt;strong&gt;CurveCP’de&lt;/strong&gt; kullanılanla aynıdır. Bir benzetme yapalım, &lt;strong&gt;DNSSEC&lt;/strong&gt;, PGP ile bir web sayfası imzalamak isterken &lt;strong&gt;CurveCP&lt;/strong&gt; ve DNSCurve, SSL’yi kullanarak kanalı şifrelemek ve doğrulamak için ve Tıpkı PGP imzalı web sayfaları şifreli bir kanal üzerinden SSL kullanarak gönderilebileceği gibi, &lt;strong&gt;DNSSEC&lt;/strong&gt; verileri de DNSCurve kullanılarak korunabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DNSCurve&lt;/strong&gt;, önceki DNS hizmetlerine göre avantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gizlilik&lt;/strong&gt; - normal DNS, istekleri ve yanıtları şifrelemez ve herhangi bir saldırgana bu bilgileri yayınlayabilir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bütünlük&lt;/strong&gt; - normal DNS, bazı korumalara sahiptir ancak sabırlı bir şekilde sniffing ile saldırganlar DNS kayıtlarını yeniden oluşturabilir; Bu, &lt;strong&gt;DNSCurve&lt;/strong&gt;‘nin Kriptografik kimlik doğrulaması ile engellenir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kullanılabilirlik&lt;/strong&gt; - normal DNS, saniyede birkaç sahte paket gönderen sniffing saldırganlarından ve hizmet reddine (DoS) lara karşı koruma sağlamaz. &lt;strong&gt;DNSCurve&lt;/strong&gt; ise sahte DNS paketlerini tanır ve atar; SMTP, HTTP, HTTPS gibi bazı protokoller DoS’a karşı savunmasızdırlar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;gvenlik&quot;&gt;Güvenlik&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;DNSCurve, &lt;strong&gt;NIST&lt;/strong&gt;(Ulusal Standartlar ve Teknoloji Enstitüsü)’nin kabaca 3072-bit RSA’ya eşdeğer olduğunu tahmin ettiği 256-bit eliptik eğri şifrelemeyi kullanır. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ECRYPT&lt;/code&gt; benzer bir eşdeğerliği bildirir. Sorgu başına sorguya açık anahtarlı şifreleme (SSH ve SSL gibi) ve tekrar çalma saldırılarına karşı koruma sağlamak için 96 bitlik şifreler kullanır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google güvenlik sorumlusu Adam Langley;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Çok yüksek bir ihtimalle kimse büyük bir kuantum bilgisayar olmadan curve25519’un tek bir örneğini çözemez&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;diyor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hz&quot;&gt;Hız&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Adam Langley kişisel web sitesinde, test edilen eliptik eğriler arasında en hızlı olması için DNSCurve tarafından kullanılan &lt;strong&gt;curve25519&lt;/strong&gt;‘u gösteren hız testleri yayınladı. &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://www.imperialviolet.org/2010/12/21/eccspeed.html&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NSA’ya göre, eliptik eğri kriptografisi, anahtar boyutları arttıkça &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;RSA&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Diffie-Hellman&lt;/code&gt; ‘a göre geometrik bir oranda çok daha üstün performans sunar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaynak: https://en.wikipedia.org/wiki/DNSCurve&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/dnscurve-nedir/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/dnscurve-nedir</guid>
                <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Network Manager Bir Kanser Hücresi</title>
                <description>&lt;p&gt;Evet uzun bir aradan sonra tekrar beraberiz ilginç bir durum ile karşınızdayım vizelerin bitmesini fırsat bilip Onur ile birlikte unbound + DNSCrypt kurmaya karar verdim onun konfigürasyon dosyaları oldukça işime yaradı ancak bir noktada bizi çileden çıkarttı&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;network manager = &lt;strong&gt;kanser&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evet bu konuda Onur’un dediği gibi bunu fark etmem haliyle geç oldu kolaylık sağlıyor. Dursun dedik destek yerine köstek oldu bu kadarda olmaz bir DNS ayarlaması zulüm oldu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi olayı bana yaşatan lokal dns server kurulumundan sonra DNS kayıtlarını güncellerken network-manager kardeşin hala modemdeki dnsyi almasıydı&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biraz uğraştırdı bizi bir kaç yerden ayarlama yapmamız ve bu lanet olası şeyi kaldırmamız gerekti öncelikle debian kullanıyorum bunu belirteyim sizlere&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;apt purge network-manager network-manager-gnome
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İlk olarak güzelce bir sildim şu boku reboot falan atarsanız internetiniz olmayacak bunu biliyorsunuz ama &lt;strong&gt;interfaces&lt;/strong&gt; kardeşi kullanıcaz ne gerek var network managere ya gereksiz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben dizüstü bilgisayar kullanıyorum her ne kadar wifi ye pek bağlanmıyor olsam da bu yüzden direk olarak kablolu bağlantıya göre interneti ayarlıyorum. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uydunet network&lt;/code&gt; yazan benim kablolu bağlantım güzel bir şekilde otomatiğe aldık ve dhcp den çeksin istedik&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;root@0x2e88ce4:~# cat /etc/network/interfaces
# This file describes the network interfaces available on your system
# and how to activate them. For more information, see interfaces(5).

source /etc/network/interfaces.d/*

# The loopback network interface
auto lo
iface lo inet loopback

# Uydunet Network
allow-hotplug enp4s0
iface enp4s0 inet dhcp
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi bu yaptığımıza göre otomatik olarak ipleri alıp dnsleri girecek bu girdikleri modemin DNS bilgileri olacak bunu engellemek için ise&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nano /etc/dhcp/dhclient.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;içerisinde DNS değişkenine almasını istediğimiz değeri şu şekilde tanımlatıyoruz. Ben local DNS server ip adresini girdim. Siz böyle bir şey yapmayacaksanız kullanmak istediğinizi yazın&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;prepend domain-name-servers 127.0.0.69;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kayıt edip çıkıyoruz. Sisteminiz güzelce internete çıkmış olacak network manager denen uygulamadan kurtulmuş olacaksınız. Peki wifi bağlanmak istediniz ne olacak tabikide zor değil&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk önce aşağıdaki komut aracılığı ile ney olduğunu bi öğrenin bende &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;wlp3s0&lt;/code&gt; olduğu için ayarlamalarımızı ona göre yapıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;ip a
iwconfig
ip link set wlp3s0 up
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;tabi bundan önce ben rfkill ile kapattığım için onu açtım bunu FN tuş kombinasyonları ile yapabildiğim için ek bir şey kullanmaya gerek duymadım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wifi donanımımız açıldıktan sonra ise tarama işlemi yapalım çalışıyormu diye kontrol edelim.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;iwlist scan
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tarama sonucunda bana en yakın olanı şu şekilde ortaya çıktı&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;          Cell 01 - Address: 18:28:61:E9:81:2C
                    Channel:3
                    Frequency:2.422 GHz (Channel 3)
                    Quality=42/70  Signal level=-68 dBm
                    Encryption key:on
                    ESSID:&quot;NetMASTER Uydunet-AD66&quot;
                    Bit Rates:1 Mb/s; 2 Mb/s; 5.5 Mb/s; 11 Mb/s; 18 Mb/s
                              24 Mb/s; 36 Mb/s; 54 Mb/s
                    Bit Rates:6 Mb/s; 9 Mb/s; 12 Mb/s; 48 Mb/s
                    Mode:Master
                    Extra:tsf=0000006a5171b0ce
                    Extra: Last beacon: 2680ms ago
                    IE: Unknown: 001A54544E45545F416972546965735F416972353635305F33423334
                    IE: Unknown: 010882848B962430486C
                    IE: Unknown: 030103
                    IE: Unknown: 2A0100
                    IE: Unknown: 2F0100
                    IE: IEEE 802.11i/WPA2 Version 1
                        Group Cipher : TKIP
                        Pairwise Ciphers (2) : CCMP TKIP
                        Authentication Suites (1) : PSK
                    IE: Unknown: 32040C121860
                    IE: Unknown: 2D1A7C181BFFFF000000000000000000000000000000000000000000
                    IE: Unknown: 3D1603080400000000000000000000000000000000000000
                    IE: Unknown: 4A0E14000A002C01C800140005001900
                    IE: Unknown: 7F0101
                    IE: Unknown: DD0B001CA8500101E9812C2B03
                    IE: Unknown: DDBF0050F204104A0001101044000102103B00010310470010B3FC5511C0F23C7342D547F8479E486C102100194169725469657320576972656C657373204E6574776F726B731023000941697235363530545410240007312E302E332E311042000F4154313633313430363031323830381054000800060050F204000110110009416972353635305454100800022008103C0001011049000600372A0001201049001E007FC51000180B5947706C78D38CB60DA7971E68D5D93030303030363339
                    IE: Unknown: DD090010180202F02C0000
                    IE: WPA Version 1
                        Group Cipher : TKIP
                        Pairwise Ciphers (2) : CCMP TKIP
                        Authentication Suites (1) : PSK
                    IE: Unknown: DD180050F2020101800003A4000027A4000042435E0062322F00
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cihaz hakkında bilgileri görebilirsiniz. Şimdi bağlanmak istediğimiz bu olsun şu şekilde bir ayarlama yapmamız gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nano /etc/network/interfaces
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İçerisine yukardaki kablolu bağlantıda yaptığımız gibi ayarlamayı yapıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Wifi NetMASTER Uydunet-AD66
auto wlp3s0
iface wlp3s0 inet dhcp
	wpa-conf /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;peki bahsi geçen konfigürasyon dosyasında ne var&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;root@0x2e88ce4:/etc/wpa_supplicant# cat wpa_supplicant.conf
# Netmaster Uydunet-AD66
network={
	ssid=&quot;NetMASTER Uydunet-AD66&quot;
	#psk=&quot;a21a33075f5e6aa3&quot;
	psk=06218cc6a5eae69640972f074827caceaa1502cc49bf42327fbe2c8ffb40fd62
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Çalıştığını &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dmesg&lt;/code&gt; sorgusunun çıktısına bakarak anlayabiliriz &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;authenticated&lt;/code&gt; olmuş ve bağlantı sağlanmış. Ayrıca nete girip girmediği durumu ile de anlayabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;[  901.276010] wlp3s0: authenticate with 00:1c:7b:cc:b3:54
[  901.279214] wlp3s0: send auth to 00:1c:7b:cc:b3:54 (try 1/3)
[  901.281124] wlp3s0: authenticated
[  901.284657] wlp3s0: associate with 00:1c:7b:cc:b3:54 (try 1/3)
[  901.287733] wlp3s0: RX AssocResp from 00:1c:7b:cc:b3:54 (capab=0x1411 status=0 aid=3)
[  901.289250] wlp3s0: associated
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kayıt edip çıkışınızı yapıyorsunuz. İsterseniz networkü isterseniz de sistemi yeniden başlatarak ayarlarınızın geçerli olmasını sağlayabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Birden çok wifi tanımlayabilirsiniz. Hangisine bağlanacak yada bağlanacağım diyorsanız da bunu kendisi otomatik olarak seçiyor bu seçimi yaparken de çekim gücü en iyi olana göre yapıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu işlem ile lanet olası network-manager uygulamasından hem kurtulmuş oluyorsunuz hemde rahat rahat işiniz gücünüze bakabiliyorsunuz. Sorun yaratan sıkıntı çıkartan bir uygulama artık yok&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aldığım saçma salak hataların çözümü için &lt;a href=&quot;https://onur.im/&quot;&gt;Onur Aslan&lt;/a&gt; Teşekkür ederim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/network-manager-bir-kanser-hucresi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/network-manager-bir-kanser-hucresi</guid>
                <pubDate>Sun, 20 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Jekyll SoundCloud Eklentisi</title>
                <description>&lt;p&gt;Jekyll de kullanabileceğiniz bir başka eklenti soundcloud eklentisi oldukça güzel verdiğiniz id ve özelliklere göre embed player olarak sitenizde gösterim yapabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spotify eklentisinde olduğu gibi bununla da güzel siteler oluşturabilme imkanınız bulunuyor.&lt;/p&gt;

&lt;noscript&gt;&lt;pre&gt;#  SoundCloud embed tag for Jekyll/Liquid
#
#  Usage: 
#  
#    {% soundcloud_sound 12345 %}
#    {% soundcloud_sound 12345 widgetname %}
#    {% soundcloud_sound 12345 widgetname ffffff %}
#    {% soundcloud_sound 12345 widgetname ffffff small %}
#
#    ... where 12345 is the SoundCloud sound ID, widgetname is the sound&amp;#39;s visual 
#    representation, ffffff is the color, and size is, well, the size (SoundCloud gives you 
#    three options for the &amp;quot;artwork&amp;quot; widget).
#
#  Available SoundCloud widgets:
#   
#    html5 (default)
#    flash *
#    mini *
#    artwork *
#    
#    * Requires a paid SoundCloud tier
#
#  Author: Chris Nunciato (@cnunciato)
#  Source: http://github.com/cnunciato/jekyll-soundcloud

require &amp;#39;shellwords&amp;#39;

module Jekyll
  class SoundCloudSoundTag &amp;lt; Liquid::Tag

    def initialize(tag_name, markup, tokens)
      super
      params = Shellwords.shellwords markup
      @sound = { :id =&amp;gt; params[0], :widget =&amp;gt; params[1] || &amp;quot;html5&amp;quot;, :color =&amp;gt; params[2] || &amp;quot;ff7700&amp;quot;, :size =&amp;gt; params[3] || &amp;quot;medium&amp;quot; }
    end

    def render(context)
      case @sound[:widget]

      when &amp;quot;html5&amp;quot;
        &amp;quot;&amp;lt;iframe width=\&amp;quot;100%\&amp;quot; height=\&amp;quot;166\&amp;quot; scrolling=\&amp;quot;no\&amp;quot; frameborder=\&amp;quot;no\&amp;quot; src=\&amp;quot;http://w.soundcloud.com/player/?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;show_artwork=true\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;&amp;quot;
      when &amp;quot;flash&amp;quot;
        &amp;quot;&amp;lt;object height=\&amp;quot;81\&amp;quot; width=\&amp;quot;100%\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;param name=\&amp;quot;movie\&amp;quot; value=\&amp;quot;https://player.soundcloud.com/player.swf?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;amp;show_comments=false&amp;amp;amp;auto_play=false&amp;amp;amp;color=#{@sound[:color]}\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt;&amp;lt;param name=\&amp;quot;allowscriptaccess\&amp;quot; value=\&amp;quot;always\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt;&amp;lt;embed allowscriptaccess=\&amp;quot;always\&amp;quot; height=\&amp;quot;81\&amp;quot; src=\&amp;quot;https://player.soundcloud.com/player.swf?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;amp;show_comments=false&amp;amp;amp;auto_play=false&amp;amp;amp;color=#{@sound[:color]}\&amp;quot; type=\&amp;quot;application/x-shockwave-flash\&amp;quot; width=\&amp;quot;100%\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/embed&amp;gt;&amp;lt;/object&amp;gt;&amp;quot;
      when &amp;quot;mini&amp;quot;
        &amp;quot;&amp;lt;object height=\&amp;quot;18\&amp;quot; width=\&amp;quot;100%\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;param name=\&amp;quot;movie\&amp;quot; value=\&amp;quot;https://player.soundcloud.com/player.swf?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;amp;auto_play=false&amp;amp;amp;player_type=tiny&amp;amp;amp;font=Arial&amp;amp;amp;color=#{@sound[:color]}\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt; &amp;lt;param name=\&amp;quot;allowscriptaccess\&amp;quot; value=\&amp;quot;always\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt; &amp;lt;param name=\&amp;quot;wmode\&amp;quot; value=\&amp;quot;transparent\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt;&amp;lt;embed wmode=\&amp;quot;transparent\&amp;quot; allowscriptaccess=\&amp;quot;always\&amp;quot; height=\&amp;quot;18\&amp;quot; src=\&amp;quot;https://player.soundcloud.com/player.swf?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;amp;auto_play=false&amp;amp;amp;player_type=tiny&amp;amp;amp;font=Arial&amp;amp;amp;color=#{@sound[:color]}\&amp;quot; type=\&amp;quot;application/x-shockwave-flash\&amp;quot; width=\&amp;quot;100%\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/embed&amp;gt;&amp;lt;/object&amp;gt;&amp;quot;
      when &amp;quot;artwork&amp;quot;
        &amp;quot;&amp;lt;object height=\&amp;quot;#{dimension}\&amp;quot; width=\&amp;quot;#{dimension}\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;param name=\&amp;quot;movie\&amp;quot; value=\&amp;quot;https://player.soundcloud.com/player.swf?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;amp;auto_play=false&amp;amp;amp;player_type=artwork&amp;amp;amp;color=#{@sound[:color]}\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt;&amp;lt;param name=\&amp;quot;allowscriptaccess\&amp;quot; value=\&amp;quot;always\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/param&amp;gt;&amp;lt;embed allowscriptaccess=\&amp;quot;always\&amp;quot; height=\&amp;quot;220\&amp;quot; src=\&amp;quot;https://player.soundcloud.com/player.swf?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F#{@sound[:id]}&amp;amp;amp;auto_play=false&amp;amp;amp;player_type=artwork&amp;amp;amp;color=#{@sound[:color]}\&amp;quot; type=\&amp;quot;application/x-shockwave-flash\&amp;quot; width=\&amp;quot;220\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/embed&amp;gt;&amp;lt;/object&amp;gt;&amp;quot;
      else
        &amp;quot;&amp;quot;
      end
    end

    private

      def dimension(size)
        case @sound[:size]

        when &amp;#39;small&amp;#39;
          220
        when &amp;#39;medium&amp;#39;
          300
        when &amp;#39;large&amp;#39;
          425
        else
          0
        end
      end

  end

end

Liquid::Template.register_tag(&amp;#39;soundcloud_sound&amp;#39;, Jekyll::SoundCloudSoundTag)&lt;/pre&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/MertcanGokgoz/28a3363645af48b91cc757afcbe4dd03.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/jekyll-soundcloud-eklentisi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/jekyll-soundcloud-eklentisi</guid>
                <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Ruby Eğitim Seti</title>
                <description>&lt;p&gt;Ruby öğrenmek isteyen arkadaşlar için özenle hazırlanmış ve toplamda 76 videodan oluşan bu eğitim setini kullanarak sizlerde ruby ile web siteleri yapabilir, masaüstü uygulamaları geliştirebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/udtRFuay-sA?list=PLPAgSS6rtWabY7fksUEw6ms07oSVNoL6t&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Videolar &lt;strong&gt;İngilizce&lt;/strong&gt; olup anlayabileceğiniz bir düzeydedir.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/ruby-egitim-seti/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/ruby-egitim-seti</guid>
                <pubDate>Fri, 04 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Cisco CCNA Network Eğitim Seti</title>
                <description>&lt;p&gt;Cisco CCNA network eğitim seti her biri 2 saat ile 30 dk arasında olup toplamda 34 videodan oluşmaktadır. &lt;strong&gt;Cemal TANER&lt;/strong&gt; hocamızın anlatımıyla bu eğitim setini kullanarak &lt;strong&gt;CISCO CCNA Routing&amp;amp;Switching 200-125&lt;/strong&gt; sınavlarını geçebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;34 Videoluk eğitim Setine aşağıdaki playlist aracılığı ile ulaşabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/videoseries?list=PLQMq5dvivt0VeodeBs_cOhPQC_ZHoG2Ap&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/cisco-ccna-network-egitim-seti/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/cisco-ccna-network-egitim-seti</guid>
                <pubDate>Wed, 02 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Jekyll JSFiddle Eklentisi</title>
                <description>&lt;p&gt;Jekyll de kullanabileceğiniz ve kodlarınızı github gist dışında gösterebileceğiniz bir platform olan JSfiddle’ı bu eklenti ile kolaylıkla kullanabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nasıl kullanılacağı ve neler yapılabileceği aşağıda bulunmaktadır. İstediğiniz şekillerde kullanabilmekte özgürsünüz&lt;/p&gt;

&lt;noscript&gt;&lt;pre&gt;# Syntax: {% jsfiddle shorttag [tabs] [skin] [height] [width] %}
#
# Examples:
#
# Input: {% jsfiddle ccWP7 %}
# Output: &amp;lt;iframe style=&amp;quot;width: 100%; height: 300px&amp;quot; src=&amp;quot;http://jsfiddle.net/ccWP7/embedded/js,resources,html,css,result/light/&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
#
# Input: {% jsfiddle ccWP7 js,html,result %}
# Output: &amp;lt;iframe style=&amp;quot;width: 100%; height: 300px&amp;quot; src=&amp;quot;http://jsfiddle.net/ccWP7/embedded/js,html,result/light/&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
#

module Jekyll
  class JsFiddle &amp;lt; Liquid::Tag
    def initialize(tag_name, markup, tokens)
      if /(?&amp;lt;fiddle&amp;gt;\w+\/?\d?)(?:\s+(?&amp;lt;sequence&amp;gt;[\w,]+))?(?:\s+(?&amp;lt;skin&amp;gt;\w+))?(?:\s+(?&amp;lt;height&amp;gt;\w+))?(?:\s+(?&amp;lt;width&amp;gt;\w+))?/ =~ markup
        @fiddle   = fiddle
        @sequence = (sequence unless sequence == &amp;#39;default&amp;#39;) || &amp;#39;js,resources,html,css,result&amp;#39;
        @skin     = (skin unless skin == &amp;#39;default&amp;#39;) || &amp;#39;light&amp;#39;
        @width    = width || &amp;#39;100%&amp;#39;
        @height   = height || &amp;#39;300px&amp;#39;
      end
    end

    def render(context)
      if @fiddle
        &amp;quot;&amp;lt;iframe style=\&amp;quot;width: #{@width}; height: #{@height}\&amp;quot; frameborder=\&amp;quot;0\&amp;quot; seamless=\&amp;quot;seamless\&amp;quot; src=\&amp;quot;http://jsfiddle.net/#{@fiddle}/embedded/#{@sequence}/#{@skin}/\&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;&amp;quot;
      else
        &amp;quot;Error processing input, expected syntax: {% jsfiddle shorttag [tabs] [skin] [height] [width] %}&amp;quot;
      end
    end
  end
end

Liquid::Template.register_tag(&amp;#39;jsfiddle&amp;#39;, Jekyll::JsFiddle)
&lt;/pre&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/MertcanGokgoz/b232c0e0e31530dee1c4d7200e4711de.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/jekyll-jsfiddle-eklentisi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/jekyll-jsfiddle-eklentisi</guid>
                <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>IPv6 Eğitim Seti</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cemal TANER&lt;/strong&gt; hocamızın hazırlamış olduğu &lt;strong&gt;IPv6 Eğitim Seti&lt;/strong&gt; 4 adet video serisinden oluşmaktadır. IPv6 hakkında öğrenmeniz gereken temel bir çok bilgiyi içermektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IPv6 Eğitim Serisi: IPv4 Sınırlamaları,IPv6 Tanıtımı,IPv6 Başlığı&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/tUCIOhQG6L0?list=PLQMq5dvivt0UoMPqVJRgYlesiMZiurSWG&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;IPv6 Eğitim Serisi: IPv6 Gereksinimi,IPv4 ve IPv6’nın Birlikte Kullanılması,IPv6 Adres Gösterimi&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/FfIQ02JJdpY?list=PLQMq5dvivt0UoMPqVJRgYlesiMZiurSWG&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;IPv6 Eğitim Serisi: IPv6 Adresleri Kısaltma&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/zMPBL6caNmc?list=PLQMq5dvivt0UoMPqVJRgYlesiMZiurSWG&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;IPv6 Eğitim Serisi: IPv6 Adresler Türleri&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/cMLkNC-ONDc?list=PLQMq5dvivt0UoMPqVJRgYlesiMZiurSWG&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Eğitim Seti için kendisine ayrıca teşekkür ediyorum.&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/ipv6-egitim-seti/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/ipv6-egitim-seti</guid>
                <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Network Manager IPv6 Sorunu ve Çözümü</title>
                <description>&lt;p&gt;Geçtiğimiz günlerde her ne hikmet ise ipv6 yı bulamıyorum havarrrr gençler diye feryat eden ve kernel mesajlarında aşağıdaki gibi bir çıktı veren bu ilginç durumun çözümü için uğraşacağız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dmesg&lt;/code&gt; de çıkan ve oldukça fazla olan çıktıya bir göz atalım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bunlar sadece bir kaçtı dmesg kayıtlarını oldukça şişiriyor ve üstüne üstlük birde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;networkmanager&lt;/code&gt; kardeşi yeniden başlatmaya zorluyorlar yaklaşık 1 saat ile 10 dk da bir internetin kopmasına sebebiyet veriyor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben ilk olarak çözümü kernel ipv6 yı kapatarak bulduysam da ki şu şekildedir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&quot;quiet&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;şeklinde olan satıra şunu eklemiştik&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;ipv6.disable=1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ve son hali şu şekildeydi&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&quot;ipv6.disable=1  quiet&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ancak bu tam olarak bir çözüm olamazdı ipv6 kullanmamızda gerekebilirdi gerçi kullanabildiğimiz zaman bu böceğin oluşacağını sanmıyorum ama herneyse&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi gelelim daha güzel bir çözüm yöntemine şimdi sıkıntıyı yaratan bu arkadaş sistem başlangıcında başlayıp kapatılıncaya kadar devam ediyor. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;boot&lt;/code&gt; olurken bir servis ile ortaya çıkıyordur illaki bizde buna bir göz atıcaz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemd-analyze plot &amp;gt; /tmp/plot.svg
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.svg&lt;/code&gt; şeklinde grafiğimizi isteyelim. Bunun içerisinde hangi süreç kaç saniye uğraşmış debelenmiş ve aktif olmuş hepsini görebileceğiz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/plot.jpg&quot; alt=&quot;plotgrafik&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;grafiğe baktığımızda en çok sıkıntı çıkartanın aşağıdakiler olduğunu görüyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;networking.service (1.724s)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;systemd-timesyncd.service (1.525s)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NetworkManager-wait-online.service (9.324s)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Şimdi bu sıkıntıyı yapan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;systemd-timesyncd.service&lt;/code&gt; servisi olamazdı geriye kalan iki tanesinden bir tanesiydi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hemen duruma bakmak için şöyle bir yol izledim.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemctl status NetworkManager-wait-online.service
systemctl disable NetworkManager-wait-online.service
systemctl stop NetworkManager-wait-online.service
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;şimdi durumuna baktık pek iç açıcı gözükmedi gözümüze bizde hemen boş durmadık servisi başlangıçtan kaldırıp durdurduk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu sorun aslında şundan kaynaklanıyordu yukarda bahsi geçen &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;NetworkManager-wait-online.service&lt;/code&gt; devamlı süreçlerin online olmasını bekliyor ve buna göre davranıyor elimizdede IPv6 olmadığı için saçma salak bir şekilde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): wlp3s0: link is not ready&lt;/code&gt; uyarısını çıktı olarak veriyor ve hazır değil diyordu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Network manager de bunu fırsat bilip restart atıyor ve belki gelir umudu ile bir takım davranışlar sergiliyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dipnot: bağlantı kalitenizi olumsuz yönde etkileyebilir. Sonra bana sövmeyin deneme yanılma ile kontrol etmenizi öneririm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/network-manager-ipv6-sorunu-ve-cozumu/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/network-manager-ipv6-sorunu-ve-cozumu</guid>
                <pubDate>Sat, 29 Oct 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Ubuntu Sunucular için LivePatch Özelliği</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linux 4.0&lt;/strong&gt; serisi kernelli ile birlikte ubuntu hayatına giren bir özellikten bahsetmek istiyorum. Bu özellik sayesinde kritik güncellemeleri sorunsuz bir şekilde sistemi hiçbir şekilde yeniden başlatmadan yapabiliyoruz. Bu özellik &lt;strong&gt;REDHAT&lt;/strong&gt; tarafında ücretli olarak sunuluyor enterprise tarafında görmüşsünüzdür diye düşünüyorum. Ubuntuda bir değişiklik yapıp bu özelliğin bir farklı sürümünü ücretsiz olarak sunmaya başlamış bunu ben göreli yaklaşık 3 gün oluyor yani bu makele yayınlandığı günden 3 gün geriye geliyorsunuz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu özelliği kullanabilmeniz için 16 serisi bir ubuntu kullanmanız gerekiyor kernel de en son güncel olan olması lazım ayrıca bu özellik 32 bitlerde çalışmıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki bu özelliği nasıl aktif hale getiriyoruz. İlk önce &lt;a href=&quot;https://auth.livepatch.canonical.com/&quot;&gt;bu adresten&lt;/a&gt; kayıt oluyorsunuz. Ubuntu hesabınızın olması gerektiğini unutmayın. Sistem size bir API token sağlayacak bunu bir yere not edin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ardından vakti zamanında sisteme gelen ve ulan ne işime yarayacak bu paket yöneticisi zaten apt varya dediğim o ilginç paket yöneticisini kullanacağız.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo snap install canonical-livepatch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi bunu kurduktan hemen sonra yukarda aldığımız &lt;strong&gt;API Tokeni&lt;/strong&gt; tekrar elimize alıyoruz ve şu şekilde sisteme ekliyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo canonical-livepatch enable [API TOken]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ardından aktif edildi işte şudur budur falan diyecek ve işlem son bulacak ancak burada dikkat etmeniz gereken üye olduğunuz hesap ile sadece 3 adet sistem üzerine ücretsiz olarak kurabiliyor olmanız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İyi yanları&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ücretsiz bir şekilde sunuluyor olması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Önemli güncelleştirmeleri sistemin otomatik olarak yapacak olması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Belkide en önemlisi sistemi yeniden başlatma zahmetinin olmaması&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kötü yanları&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;3 Sisteme kadar ücretsiz olması(benim kafamdaki sayı 6)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Yıllık ücretinin 750 dolar olması(gider REDHAT alırız daha iyi)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Herhangi bir yere üyelik gerektirmesi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ücretsiz alacak olan adama üyelik gerektirebilirsin ek özellikler verirsin şudur budur dersin eyvallah ancak ücretsiz kullanacak olan arkadaşa tek cihaza sisteme kurulan uygulama üzerinden bir uuid verdirmek daha hoş ve daha pratik olurdu diye düşünüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayrıca unutmadan bahsedeyim sistemdeki &lt;strong&gt;livepatch&lt;/strong&gt; durumunu görmek isteyen arkadaşlar için&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;canonical-livepatch status --verbose
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;komutu oldukça işe yarayacak…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;dipnot:&lt;/strong&gt; sisteme gelen güncelleştirmeleri otomatik olarak yapmaz sadece 3 haftada 1 kereye mahsus olmak üzere kritik kernel güncelleştirmelerini yapacak şekilde ayarlanmış bir özelliktir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/ubuntu-sunucular-icin-livepatch-ozelligi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/ubuntu-sunucular-icin-livepatch-ozelligi</guid>
                <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Debian Üzerine Gogs Kurulum ve Konfigürasyonu</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Self-hosted&lt;/strong&gt; olarak kullanılabilecek en güzel uygulamalardan 2.si olan &lt;strong&gt;Gogs&lt;/strong&gt;, gitlab’a göre daha hızlı ve daha az sistem kaynaklarını tüketen bir git uygulaması ikisini kuran bilir biri 4 GB lik bir sistem isterken diğeri hiç bir sorun çıkartmadan 1 GB lik bir sistemde çalışabiliyor. kişisel kullanımlar için oldukça güzel ve arayüzü oldukça başarılı&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşleme başlamadan hemen önce &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hostname&lt;/code&gt; ayarlıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;echo &quot;venus&quot; &amp;gt; /etc/hostname
hostname -F /etc/hostname
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi IP adresi hostname ile ilişkilendirelim. Bunun için şu adımı uygulayabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nano /etc/hosts/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;içerisine tanımladığımız hostname ye IP adresini tanımlıyoruz. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;venus&lt;/code&gt; hostnameine direk olarak &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;162.243.73.162&lt;/code&gt; numaralı ip adresini tanımladık ve şu şekilde tamamlandı kayıt edip çıkışımızı yapıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;127.0.0.1	localhost
127.0.0.1	debian
162.243.73.162	venus
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;yada&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;hostnamectl set-hostname venus
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;tabi bundan sonra ip tanımlaması yapmanız gerekiyor. Kendisi IP tanımlaması yapmaz sadece &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hostname&lt;/code&gt; ayarlaması yapar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayarlamamızı yaptıktan sonra şimdi kurulum işlemlerine rahatlıkla geçebiliriz. İlk olarak sistemi güncelliyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get update &amp;amp;&amp;amp; sudo apt-get upgrade
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Güncelleme işleminden hemen sonra &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git&lt;/code&gt; uygulamasını sisteme dahil ediyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İşlemleri yapacağımız bir kullanıcı ekliyoruz. Gerekli değil ama ekleseniz hiç fena olmaz ben &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gitclient&lt;/code&gt; adında bir kullanıcı oluşturdum&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo adduser --disabled-login --gecos 'Gogs' gitclient
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kurulumlar için gitclient kullanıcısı ile giriş yapıyoruz ve go kurulumunu gerçekleştiriyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo su - gitclient
mkdir $HOME/local &amp;amp;&amp;amp; cd $_
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi normalde debian depoları içerisindeki golang paketini kurardık ancak &lt;strong&gt;Gogs&lt;/strong&gt; 1.7 sürümü ve üstünü istediği için indirip ekleyeceğiz&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;wget https://storage.googleapis.com/golang/go1.7.linux-amd64.tar.gz
tar -C /home/gitclient/local -xvzf go1.7.linux-amd64.tar.gz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi gerekli olan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.bashrc&lt;/code&gt; düzenlemesini yapıyoruz. el ile düzenleyebileceğiniz gibi aşağıdaki gibi de ekleme yapabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;echo 'export GOROOT=$HOME/local/go' &amp;gt;&amp;gt; $HOME/.bashrc
echo 'export GOPATH=$HOME/go' &amp;gt;&amp;gt; $HOME/.bashrc
echo 'export PATH=$PATH:$GOROOT/bin:$GOPATH/bin' &amp;gt;&amp;gt; $HOME/.bashrc
source $HOME/.bashrc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kullandığınız terminalden çıkış yapıp tekrar girdiğinizde işlem tamamlanmış olacak. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;go version&lt;/code&gt; dediğimizde çıktı veriyor ise artık &lt;strong&gt;go&lt;/strong&gt; kullanabiliriz demektir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;go get -u github.com/gogits/gogs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;indirme işlemi tamamlandıktan sonra kaynak dosyanın bulunduğu dizine geçiyoruz ve derleme işlemini başlatıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cd $GOPATH/src/github.com/gogits/gogs
go build
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İşlem tamamlandıktan sonra servisi çalıştırabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;./gogs web
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Direk olarak uygulama localde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;3000&lt;/code&gt; portunu dinlemeye başlayacak. Ama ben bunu değiştireceğim.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;./gogs web --port=1990
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Şimdi sıra geldi veritabanı’nı ayarlamaya bunun için önerilen mysql olsada biz &lt;strong&gt;postgreSQL&lt;/strong&gt; kullanalım ama önce &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gitclient&lt;/code&gt; kullanıcısından çıkış yapalım&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;exit&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veritabanı için kurulumu gerçekleştirelim&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install postgresql postgresql-client libpq-dev
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;postgresql konsoluna giriş yapalım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo -u postgres psql -d template1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;yeni bir kullanıcı oluşturalım ve parolasını belirleyelim.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;CREATE USER gogsweb CREATEDB;
\password gogsweb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Veritabanını oluşturalım.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;CREATE DATABASE gogs OWNER gogsweb;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;psql&lt;/code&gt; konsolundan çıkış yapalım&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;\q
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Merak edenler &lt;strong&gt;PostgreSQL&lt;/strong&gt; de kullanabileceği komutları gösteren &lt;a href=&quot;https://mertcangokgoz.com/postgresql-komut-ve-kisayollari/&quot;&gt;Komut ve kısayollar&lt;/a&gt; makalemize göz atabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi sıra geldi &lt;strong&gt;NGINX&lt;/strong&gt; ile gogs uygulamasını proxy işlemi ile genele açmaya bunun için aşağıdakileri uygulamanız yeterli&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kurulum tamamlandıktan sonra aşağıdaki komutun tamamını kopyalayıp terminale yapıştırın. &lt;strong&gt;SSL&lt;/strong&gt; kullanacağımız için self-signed &lt;strong&gt;SSL&lt;/strong&gt; olması yeterli diye düşünüyorum bunun için daha önceden hazırladığımız &lt;a href=&quot;https://mertcangokgoz.com/nginx-icin-self-signed-ssl-sertifikasi-olusturma&quot;&gt;NGINX İçin Self-Signed SSL Sertifikası Oluşturma&lt;/a&gt; makalemize göz atabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cat &amp;gt; /etc/nginx/sites-available/default &amp;lt;&amp;lt;EOF
server {
    listen 80 default_server;
    listen [::]:80 default_server;
    
    server_name git.mertcangokgoz.com;
    return 301 https://$host$request_uri;
}

server {
    listen 443 ssl;
    listen [::]:443 ssl;
    
    server_name git.mertcangokgoz.com;

    ssl_certificate /path/to/git.mertcangokgoz.com.crt;
    ssl_certificate_key /path/to/git.mertcangokgoz.com.key;
    ssl_session_timeout 1d;
    ssl_session_cache shared:SSL:50m;
    ssl_session_tickets off;

	ssl_dhparam /path/to/dhparam.pem;

    ssl_protocols TLSv1.2;
    ssl_prefer_server_ciphers on;

    ssl_ciphers 'ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384:ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384:ECDHE-ECDSA-CHACHA20-POLY1305:ECDHE-RSA-CHACHA20-POLY1305:ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256:ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256:ECDHE-ECDSA-AES256-SHA384:ECDHE-RSA-AES256-SHA384:ECDHE-ECDSA-AES128-SHA256:ECDHE-RSA-AES128-SHA256';

    add_header Strict-Transport-Security max-age=31536000;

    location / {
        proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;
        proxy_pass http://localhost:1990;
    }
}
EOF
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ardından nginx’imizi yeniden başlatıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemctl restart nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;İşlemimiz tamamlandı artık alan adınızdan kişisel git sisteminize ulaşabilirsiniz. Ama bir sorunumuz var oda sistem yeniden başlatıldığında uygulamaların başlatılamaması onun içinde aşağıdaki gibi bir &lt;strong&gt;service&lt;/strong&gt; düzenleyebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo nano /etc/systemd/system/gogs.service
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;dosyanın içeriği aşağıdaki gibi olmalı kullanıcı adınızı değiştirdiyseniz ona göre düzenlemeyi unutmayın&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;[Unit]
Description=Gogs (Go Git Service)
After=syslog.target
After=network.target
After=postgresql.service
After=nginx.service

[Service]
Type=simple
User=gitclient
Group=gitclient
WorkingDirectory=/home/gitclient/go/src/github.com/gogits/gogs
ExecStart=/home/gitclient/go/src/github.com/gogits/gogs/gogs web
Restart=always
Environment=USER=gitclient HOME=/home/gitclient

[Install]
WantedBy=multi-user.target
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Servisi aktif hale getirip başlatıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo systemctl enable gogs
sudo systemctl start gogs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bundan sonra ise yukarıdaki ayarlamış olduğumuz veritabanı bilgileri ile kurulumu sonlandırmak&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Veritabanı bağlantısı : 127.0.0.1:5432
Veritabanı kullanıcısı :  gogsweb
Veritabanı adı: gogs
Veritabanı parola: &amp;lt;belirlediğiniz şifreniz&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tüm işlemleri tamamladıktan sonra direk olarak &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Install&lt;/code&gt; butonuna bastığınızda işlemimiz tamamlanmış olacak ve alan adınızdan rahatlıkla giriş yapabileceksiniz.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Bu kadar iş ile uğraşamam bana kolay yöntemini ver diyorsanız oda şu şekilde&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;wget -qO - https://deb.packager.io/key | sudo apt-key add -
echo &quot;deb https://deb.packager.io/gh/pkgr/gogs jessie pkgr&quot; | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/gogs.list
sudo apt-get update
sudo apt-get install gogs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kullanılacak olan paketleri ekleyip güncelleme işlemini yapıyoruz ardından &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gogs&lt;/code&gt; paketini direk olarak sisteme ekliyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;APP_NAME=&quot;gogs&quot;
MYSQL_PASSWORD=&quot;&amp;lt;kullanılacak olan şifre&amp;gt;&quot;
HOSTNAME=&quot;git.mertcangokgoz.com&quot;

# setup mysql server and database
debconf-set-selections &amp;lt;&amp;lt;CONFIG
mysql-server-5.5 mysql-server/root_password password ${MYSQL_PASSWORD}
mysql-server-5.5 mysql-server/root_password_again password ${MYSQL_PASSWORD}
CONFIG
apt-get install -y --force-yes mysql-server
mysql -uroot -p${MYSQL_PASSWORD} -e &quot;create database if not exists ${APP_NAME};&quot;

# setup nginx configuration
apt-get install -y nginx
cat &amp;gt; /etc/nginx/sites-available/default &amp;lt;&amp;lt;EOF
server {
  listen          80;
  server_name     ${HOSTNAME};
  location / {
    proxy_pass      http://localhost:3000;
  }
}
EOF
sudo service nginx restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Buda kolay kurulum yöntemi bu kurulumun kötü yanı  &lt;strong&gt;SSL&lt;/strong&gt; olmaması ve &lt;strong&gt;MySQL&lt;/strong&gt; ile kullanılıyor olması isterseniz bu yöntemi de kullanabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/debian-uzerine-gogs-kurulum-ve-konfigurasyonu/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/debian-uzerine-gogs-kurulum-ve-konfigurasyonu</guid>
                <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>GPG Yedekleme Ve Yedekten Geri Yükleme İşlemi</title>
                <description>&lt;p&gt;Sık sık gpg anahtarını yedekleyip geri yükleyen birisiydim. Sorunlar karşısında çözüme ulaşmak yerine formatı atıp geçerdim ancak artık öyle değil. Ancak bu işlemleri yaparken oldukça fazla vakit geçiriyordum ya bu nasıl yedeklenecek yada nasıl yedekten geri yüklenecek derken bir kaç yöntem keşfettim google amca sağolsun…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;public ve secret anahtarları bununla birlikte trust veritabanının yedeklenmesi işlemi&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cp ~/.gnupg/pubring.gpg /media/mertcan/USB1/GPG/
cp ~/.gnupg/secring.gpg /media/mertcan/USB1/GPG/
cp ~/.gnupg/trustdb.gpg /media/mertcan/USB1/GPG/
gpg --export-ownertrust &amp;gt; mertcangokgoz-ownertrust-gpg.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;yedeklenen bu dosyaların geri yüklenmesi işlemi&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cp /media/mertcan/USB1/GPG/*.gpg ~/.gnupg/
gpg --import-ownertrust mertcangokgoz-ownertrust-gpg.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;2.yöntem olarak kendi keyiniz dışındakilerde sıkıntınız yoksa yani yedeklemek istemeyecekseniz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;gpg -a --export admin@mertcangokgoz.com &amp;gt; mertcangokgoz-public-gpg.key
gpg -a --export-secret-keys admin@mertcangokgoz.com &amp;gt; mertcangokgoz-secret-gpg.key
gpg --export-ownertrust &amp;gt; mertcangokgoz-ownertrust-gpg.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;yedeklediklerinizden geri yüklemek için ise&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;gpg --import mertcangokgoz-secret-gpg.key
gpg --import-ownertrust mertcangokgoz-ownertrust-gpg.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/gpg-yedekleme-ve-yedekten-geri-yukleme-islemi/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/gpg-yedekleme-ve-yedekten-geri-yukleme-islemi</guid>
                <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>

        <item>
                <title>Nginx İçin Self-Signed SSL Sertifikası Oluşturma</title>
                <description>&lt;p&gt;Nginx için &lt;strong&gt;SSL&lt;/strong&gt; sertifikasını ayarlamak oldukça basittir hele ki bu işlem self-signed ise ve özellikle &lt;strong&gt;cloudflare&lt;/strong&gt; gibi bir aracı kullanılacak ise daha iyi olacaktır. Direk olarak cloudflare Mitm olayından etkilenmemiş olursunuz ama gene etkilenirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben bahsettiğim gibi Cloudflare’yi araya alacaksam böyle bir yöntemi kullanıyorum. Diğer türlü araya &lt;strong&gt;Cloudflare&lt;/strong&gt; girmeyecek ise o zaman yapacaklarımız tabi ki farklı olacak&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nginx klasörü içerisine &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ssl&lt;/code&gt; adında bir klasör oluşturuyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mkdir /etc/nginx/ssl
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;daha sonra veriyoruz sihirli komutu&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;openssl req -x509 -nodes -days 365 -newkey rsa:2048 -keyout /etc/nginx/ssl/mertcangokgoz.com.key -out /etc/nginx/ssl/mertcangokgoz.com.crt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;RSA da kullandığımız bit uzunluğumuz çok olduğu için sisteminize göre baya sürebilir. Çok sürmesini istemiyorsanız &lt;a href=&quot;https://mertcangokgoz.com/babaya-kullanilabilir-entropi-lazim/&quot;&gt;Baba’ya Kullanılabilir Entropi Lazım&lt;/a&gt; makalemizdeki adımları uygulayarak işlemleri hızlandırabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bizden istediklerini güzelce dolduruyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Country Name (2 letter code) [AU]:TR
State or Province Name (full name) [Some-State]:Ankara
Locality Name (eg, city) []:Ankara
Organization Name (eg, company) [Internet Widgits Pty Ltd]:Mertcan, Inc.
Organizational Unit Name (eg, section) []:
Common Name (e.g. server FQDN or YOUR name) []:mertcangokgoz.com
Email Address []:admin@mertcangokgoz.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ardından SSL oluşturulma işlemine başlanılacak zaten yerini ayarladığımız içinde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/nginx/ssl&lt;/code&gt; içerisine &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.key&lt;/code&gt; ve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.crt&lt;/code&gt; çıkacak&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forward Secrecy olayını gerçekleştirmek için &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dhparam.pem&lt;/code&gt; ihtiyacımızı karşılamalıyız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İletme gizliliği&lt;/strong&gt;(Forward Secrecy) kavramı basittir: Sunucudan &lt;strong&gt;RSA&lt;/strong&gt; özel istemci ve sunucu arasında bir &lt;strong&gt;Diffie-Hellman&lt;/strong&gt; anahtar değişimini imzalamak için kullanılır. El sıkışma ile elde edilen pre-master anahtar, şifreleme için kullanılır. Ana anahtar bir istemci ve sunucu arasında geçen bir bağlantıya özgüdür ve yalnızca sınırlı bir süre için kullanılır, ömrü kısadır daha sonrasında kullanılmaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İletme Gizliliği ile, bir saldırgan sunucunun özel anahtarını eline geçirirse, geçmiş iletişim şifresini çözmek saldırgan için mümkün olmayacaktır. Özel anahtar sadece pre-master anahtarı ortaya koymuyor, ki &lt;strong&gt;DH&lt;/strong&gt; yi, imzalamak için kullanıyor. Pre-master anahtarlar hiçbir zaman istemci ve sunucu arasında bir saldırgan tarafından yapılan ve tespit edilemeyen &lt;strong&gt;MITM’leri&lt;/strong&gt; engeller.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;cd /etc/nginx/ssl/
openssl dhparam -out dhparam.pem 4096
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Daha sonrasında gerekli olan düzenlemeleri şu şekilde yapıyoruz ve konfigürasyon dosyamız hazır olmuş oluyor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;server {
    listen 80 default_server;
    listen [::]:80 default_server;
    server_name git.mertcangokgoz.com;
    return 301 https://$host$request_uri;
}

server {
    listen 443 ssl;
    listen [::]:443 ssl;
    server_name git.mertcangokgoz.com;
    # certs sent to the client in SERVER HELLO are concatenated in ssl_certificate
    ssl_certificate /etc/nginx/ssl/mertcangokgoz.com.crt;
    ssl_certificate_key /etc/nginx/ssl/mertcangokgoz.com.key;
    ssl_session_timeout 1d;
    ssl_session_cache shared:SSL:50m;
    ssl_session_tickets off;

    # Diffie-Hellman parameter for DHE ciphersuites, recommended 4096 bits
    ssl_dhparam /etc/nginx/ssl/dhparam.pem;

    # modern configuration. tweak to your needs.
    ssl_protocols TLSv1.2;
    ssl_ciphers 'ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384:ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384:ECDHE-ECDSA-CHACHA20-POLY1305:ECDHE-RSA-CHACHA20-POLY1305:ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256:ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256:ECDHE-ECDSA-AES256-SHA384:ECDHE-RSA-AES256-SHA384:ECDHE-ECDSA-AES128-SHA256:ECDHE-RSA-AES128-SHA256';
    ssl_prefer_server_ciphers on;

    # HSTS (ngx_http_headers_module is required) (15768000 seconds = 6 months)
    add_header Strict-Transport-Security max-age=15768000;

    location / {
	    try_files $uri $uri/ =404;
    }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bu işlemlerden sonra &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nginx -t&lt;/code&gt; çalıştırıyoruz. Test sonucumuz aşağıdaki gibi olursa&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tekrardan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;reload&lt;/code&gt; yapıyoruz yada yeniden başlatıyoruz. ve ayarların geçerliliğini sağlıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nginx -s reload
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;veya&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;systemctl restart nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;öptüm bye &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
                <link>https://mertcangokgoz.com/nginx-icin-self-signed-ssl-sertifikasi-olusturma/</link>
                <guid>https://mertcangokgoz.com/nginx-icin-self-signed-ssl-sertifikasi-olusturma</guid>
                <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 00:00:00 +0300</pubDate>
        </item>


</channel>
</rss>
